<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: ইসলাম, গনিমতের মাল এবং আমাদের মানবতা	</title>
	<atom:link href="/archives/569/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/569</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Thu, 10 Jun 2021 09:08:01 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: মোহাম্মদ নাফিস		</title>
		<link>/archives/569#comment-3975</link>

		<dc:creator><![CDATA[মোহাম্মদ নাফিস]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 10 Nov 2020 03:48:52 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-3975</guid>

					<description><![CDATA[এখানে ম্যাক্সিমাম কথাই বানিয়ে বানিয়ে বলা হয়েছে এবং নিজস্ব অপব্যাখ্যা দিয়েছে। আর আপনাদের এসব আবালগিরির কারণেই মুসলমানদের সংখ্যা এখন বাড়ছে দিন দিন।কারণ সবাই নবী সাঃ এর জীবনী ঘেটে দেখে আসলেই আপনাদের অপবাদগুলো সত্য কিনা!]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>এখানে ম্যাক্সিমাম কথাই বানিয়ে বানিয়ে বলা হয়েছে এবং নিজস্ব অপব্যাখ্যা দিয়েছে। আর আপনাদের এসব আবালগিরির কারণেই মুসলমানদের সংখ্যা এখন বাড়ছে দিন দিন।কারণ সবাই নবী সাঃ এর জীবনী ঘেটে দেখে আসলেই আপনাদের অপবাদগুলো সত্য কিনা!</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/569#comment-3912</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 23 Oct 2020 14:59:57 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-3912</guid>

					<description><![CDATA[সদালাপ ও রেসপন্স টু এন্টি ইসলামের মিথ্যাচারের জবাবঃ
ভূমিকা অংশের ১ ও ২ নং পয়েন্টের জবাব উপরের কমেন্টে দিয়েছি। 
      
অনুচ্ছেদ ১.২.১ এর জবাবঃ 

যারা কোনো গালে চড় না খেয়েই চড় দিতে আসে, তারা এক গালে চড় খেলে যে কী কী করবে তা আর বলার অপেক্ষা রাখে না। ইতিহাস ঘাঁটলে দেখতে পাই, মুসলিমরাই আগে অমুসলিমদের সাথে যুদ্ধ শুরু করেছে। বদরের যুদ্ধের সূত্রপাত করেছিল মুসলিমরাই নিষিদ্ধ রজব মাসে কুরাইশদের বাণিজ্য কাফেলা আক্রমণ করে তাদের কতল করে। একটু আগে সহিহ হাদিস থেকে দেখেছি, বনু মুস্তালিক গোত্রকেও মুসলিমরাই প্রথমে আক্রমণ করেছিল। অথচ তারা এমন অসহায়ের ভনিতা করে যেন তারা নিজে থেকে কিছুই করে না, একেবারে দুধের শিশুর মতো যেন ভাঁজা মাছটি উল্টে খেতে জানে না। 
তারা বরাবরই তৎকালীন সময়ের যুদ্ধনীতিকে দায়ী করে। কিন্তু সহীহ হাদিস থেকে জানতে পারি, তৎকালীন আরবদের যুদ্ধনীতির চেয়ে নীচ ও জঘন্য ছিল ইসলামের যুদ্ধনীতি। তৎকালীন যুদ্ধনীতির বাইরেও অনেক নতুন বিষয় সংযোজন করেছে ইসলাম। যেমনঃ
&quot;ইসলাম প্রবর্তনের আগে লুঠের মাল ভোগ করা বৈধ ছিলো না, কিন্তু আল্লাহ আমাদের দুর্দশা ও দুর্বলতা দেখে লুটের মাল ভোগ করা বৈধ করেছেন।”- (মুসলিম শরীফ, ৪২৩৭)
তাই অযথা সব দোষ অমুসলিমদের উপর চাপিয়ে নিজেরা ভালো মানুষ সাজার চেষ্টা করে আমাদের চোখে ধূলো দেওয়া মুশকিল ই নেহি না মুংকিল হ্যায়। 

[]অনুচ্ছেদ ১.২.২ এর জবাবঃ 

ওহ আচ্ছা, কারাবন্দি করে রাখা ব্যয়বহুল ও অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ ছিলো? আপনারা আমাদের অর্থনীতি শেখান? তাহলে আল্লাহ আপনাদেরকে যে লুঠের মাল ভোগ করার বৈধতা দিয়েছেন সেগুলো দিয়ে কি করতেন? অমুসলিমদের ধনসম্পদ লুঠ করার পরেও তাদের ভরণপোষণ করা আপনাদের জন্য আপনাদের অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ ছিল? আপনাদের মিথ্যাচার ও পাবলিককে বোকা বানানোর কৌশলগুলো সত্যিই অসাধারণ। 
তো আপনারা কবে যুদ্ধবন্দীদের ভরণপোষণের দায়িত্ব নিয়েছেন? আপনারা তো তাদের উল্টো বাজারে বিক্রি করে আরো পয়সা কামিয়েছেন আবার অর্থনীতির উপর চাপস্বরূপ মার্কা ফালতু কথাবার্তা বলতে এসেছেন। তাদের সম্পদ লুঠ করেও শখ মিটলো না, তাই তাদের বাজারে বিক্রি করে দিতেন। তাতেও শখ মিটলো না। তাই আপনাদের সাহাবারা যুদ্ধবন্দি মেয়েদের বাজারে বিক্রি করার আগে তাদেরকে রেপ করতেন। এতেও শখ মিটতো না, তাই স্পেশাল পদ্ধতি আবিষ্কার করলেন যার নাম আযল যাতে সাপও মরে লাঠিও না ভাঙে। মানে রেপও করা যায় কিন্তু গর্ভধারণ রোধ করায় বাজারে বিক্রি করে বেশি দাম পেতে পারেন। এরপরেও এরা কিভাবে অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ শব্দটা উচ্চারণ করতে পারে?

[] অনুচ্ছেদ ৪ এর জবাবঃ 
উপপত্নী একটা wtf মার্কা শব্দ ছাড়া কিছুই নয়। আমরা ছোটবেলা থেকে ভাইয়ের মতো, বোনের মতো, বাবার মতো, মায়ের মতো, ছেলের মতো, মেয়ের মতো শব্দগুলো শুনেছি। কখনো কি কাউকে বলতে শুনেছি আপনি/তুমি আমার স্বামীর মতো/স্ত্রীর মতো? স্বামী-স্ত্রীর সম্পর্কটা পৃথিবীর সবচেয়ে আলাদা ও ইউনিক সম্পর্ক, যেই সম্পর্কে অন্য কোনো ব্যক্তি অংশীদার হতে পারে না। তাই উপপত্নী শব্দটাই ফাজলামো টার্ম। যাই হোক, দাসীবাঁদীরা যদি স্ত্রীর মতোই হয়, তাহলে তাদেরকে বাজারে বিক্রি করা বৈধ কেন, তাও আবার আযল করার পর? নিজের স্ত্রীকেও কি সাহাবীরা আযলের পর এভাবে বাজারে বিক্রি করে দিতেন? তাহলে তারা কোন হিসেবে দাসীবাঁদীর সাথে স্ত্রীর তুলনা করেন? একই সাথে দুই সহোদর বোনকে কিংবা পিতার দাসীকে সেক্স পার্টনার না বানানোর বিষয়টা পুরোপুরিভাবে তাদের নবী সাঃ এর ব্যক্তিগত রুচির সাথে সম্পর্কিত। এর সাথে দাসীবাঁদীদের স্ত্রীয়ের মতো মর্যাদা দেওয়ার বিন্দুমাত্র সম্পর্ক নেই। কেন, ইসলামে তো এতগুলো করে বিয়ে ও এরপরও দাসীসেক্স জায়েজ এমনকি খালাতো বোনকে বিয়ে করাও জায়েজ কিন্তু দুধমায়ের মেয়েকে বিয়ে করা হারাম, এর সাথেও কি অধিকার/মর্যাদা বিষয়ক কোনো কিছু সংশ্লিষ্ট নাকি এটা সরাসরি আল্লাহ/তাদের নবীর নিজস্ব সিদ্ধান্তের সাথে সম্পৃক্ত? তাহলে ৪.৩.২ ও ৪.৩.৩ নং পয়েন্টগুলোর ভিত্তিতে দাসীবাঁদী ও স্ত্রীকে এক করে ফেলা কতটা লজিক্যাল? 

[]৬.২.১, ৪.৩.৪, ৪.৩.৫, ৪.৩.৬ এর জবাবঃ 

আচ্ছা, ঐ সন্তানগুলো কার ধর্ম পাবে? মায়ের নাকি মনিবের? অবশ্যই সেসব সন্তানকে মুসলিম বানানো হবে যদিও সেই দাসীটি ভিন্ন ধর্মের হয়ে থাকে। তার মানে সহজেই বলা যায়, দাসীর গর্ভে জন্মানো সন্তানকে স্বীকৃতি দিয়েছেন আপনাদের নিজেদের স্বার্থে। আপনারা তো সবসময় বিশ্বব্যাপী মুসলিম সংখ্যা বাড়ানোর চেষ্টা করেন। এজন্য জন্মনিয়ন্ত্রণ পদ্ধতিরও বিরোধিতা করেন। সেখানে দাসীর সন্তানকে মুসলমান বানানোর ফ্রী ফ্রী সুযোগ পেয়ে গেলে কি আর হাতছাড়া করা যায়? 

[]৪.১.১ এর জবাবঃ 

ইসলামে অমুসলিমদের বিয়ে করা নিষিদ্ধ। তাই ভিন্ন ধর্মের দাস দাসীরা বিবাহের সুযোগ থেকে বঞ্চিত হবেন। অর্থাৎ এর সাথেও মুসলিমদের স্বার্থ জড়িত।

অন্যান্য মুমিনীয় অপপ্রচারঃ মেয়েরা সেজেগুজে যুদ্ধে যেতো যাতে যুদ্ধবন্দী হলে তারা ভালো মালিক পায়। তারা যদি বাবা,ভাই বা স্বামীর সাথে যুদ্ধের ময়দানে না আসতো, তাহলে তাদের বন্দী হতে হতো না।

জবাবঃ
আচ্ছা বনু মুস্তালিকের যুদ্ধটা কি ছিল? এটা তো কোনো যুদ্ধই ছিল না। এই যুদ্ধেও কি মেয়েরা সাজুগুজু করে বাবা, ভাই, স্বামীর সাথে যুদ্ধের ময়দানে গিয়েছিল নাকি মুসলিম বাহিনীকে যখন দেখল অতর্কিত হামলা চালাতে, তখন বনু মুস্তালিক গোত্রের নারীরা তড়িঘড়ি করে মেকআপ পাউডার নিয়ে আয়নার সামনে বসে পড়েছিল আর মুসলিম যোদ্ধাদের পানে চেয়ে প্রতীক্ষার প্রহর গুনছিল কখন মুসলিম বাহিনী এসে সুপারহিরোর মতো এন্ট্রি করে আমাদের বাবা ভাই স্বামীদের হত্যা করে আমাদেরকে রেপ করবে?
 
সবচেয়ে বড় কথা, মেয়েরা যুদ্ধে সেজেগুজে যেতো এটা কি উনারা কোনো সহিহ হাদিস কিংবা কুরআনের আয়াতে পেয়েছেন? নাকি কোনো পশ্চিমা ঐতিহাসিকদের কাছ থেকে কপি পেস্ট করেছেন? যখন মুহাম্মদ সাঃ ও জয়নবের বিয়ে নিয়ে পশ্চিমা ঐতিহাসিকদের ইতিহাস টানা হয়, তখন তারা সেটা স্বীকার করে না। অথচ নিজেদের সুবিধা যেখানে সেখানে পশ্চিমা ঐতিহাসিকদের ইতিহাস ধার করেন তারা।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>সদালাপ ও রেসপন্স টু এন্টি ইসলামের মিথ্যাচারের জবাবঃ<br />
ভূমিকা অংশের ১ ও ২ নং পয়েন্টের জবাব উপরের কমেন্টে দিয়েছি। </p>
<p>অনুচ্ছেদ ১.২.১ এর জবাবঃ </p>
<p>যারা কোনো গালে চড় না খেয়েই চড় দিতে আসে, তারা এক গালে চড় খেলে যে কী কী করবে তা আর বলার অপেক্ষা রাখে না। ইতিহাস ঘাঁটলে দেখতে পাই, মুসলিমরাই আগে অমুসলিমদের সাথে যুদ্ধ শুরু করেছে। বদরের যুদ্ধের সূত্রপাত করেছিল মুসলিমরাই নিষিদ্ধ রজব মাসে কুরাইশদের বাণিজ্য কাফেলা আক্রমণ করে তাদের কতল করে। একটু আগে সহিহ হাদিস থেকে দেখেছি, বনু মুস্তালিক গোত্রকেও মুসলিমরাই প্রথমে আক্রমণ করেছিল। অথচ তারা এমন অসহায়ের ভনিতা করে যেন তারা নিজে থেকে কিছুই করে না, একেবারে দুধের শিশুর মতো যেন ভাঁজা মাছটি উল্টে খেতে জানে না।<br />
তারা বরাবরই তৎকালীন সময়ের যুদ্ধনীতিকে দায়ী করে। কিন্তু সহীহ হাদিস থেকে জানতে পারি, তৎকালীন আরবদের যুদ্ধনীতির চেয়ে নীচ ও জঘন্য ছিল ইসলামের যুদ্ধনীতি। তৎকালীন যুদ্ধনীতির বাইরেও অনেক নতুন বিষয় সংযোজন করেছে ইসলাম। যেমনঃ<br />
&#8220;ইসলাম প্রবর্তনের আগে লুঠের মাল ভোগ করা বৈধ ছিলো না, কিন্তু আল্লাহ আমাদের দুর্দশা ও দুর্বলতা দেখে লুটের মাল ভোগ করা বৈধ করেছেন।”- (মুসলিম শরীফ, ৪২৩৭)<br />
তাই অযথা সব দোষ অমুসলিমদের উপর চাপিয়ে নিজেরা ভালো মানুষ সাজার চেষ্টা করে আমাদের চোখে ধূলো দেওয়া মুশকিল ই নেহি না মুংকিল হ্যায়। </p>
<p>[]অনুচ্ছেদ ১.২.২ এর জবাবঃ </p>
<p>ওহ আচ্ছা, কারাবন্দি করে রাখা ব্যয়বহুল ও অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ ছিলো? আপনারা আমাদের অর্থনীতি শেখান? তাহলে আল্লাহ আপনাদেরকে যে লুঠের মাল ভোগ করার বৈধতা দিয়েছেন সেগুলো দিয়ে কি করতেন? অমুসলিমদের ধনসম্পদ লুঠ করার পরেও তাদের ভরণপোষণ করা আপনাদের জন্য আপনাদের অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ ছিল? আপনাদের মিথ্যাচার ও পাবলিককে বোকা বানানোর কৌশলগুলো সত্যিই অসাধারণ।<br />
তো আপনারা কবে যুদ্ধবন্দীদের ভরণপোষণের দায়িত্ব নিয়েছেন? আপনারা তো তাদের উল্টো বাজারে বিক্রি করে আরো পয়সা কামিয়েছেন আবার অর্থনীতির উপর চাপস্বরূপ মার্কা ফালতু কথাবার্তা বলতে এসেছেন। তাদের সম্পদ লুঠ করেও শখ মিটলো না, তাই তাদের বাজারে বিক্রি করে দিতেন। তাতেও শখ মিটলো না। তাই আপনাদের সাহাবারা যুদ্ধবন্দি মেয়েদের বাজারে বিক্রি করার আগে তাদেরকে রেপ করতেন। এতেও শখ মিটতো না, তাই স্পেশাল পদ্ধতি আবিষ্কার করলেন যার নাম আযল যাতে সাপও মরে লাঠিও না ভাঙে। মানে রেপও করা যায় কিন্তু গর্ভধারণ রোধ করায় বাজারে বিক্রি করে বেশি দাম পেতে পারেন। এরপরেও এরা কিভাবে অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ শব্দটা উচ্চারণ করতে পারে?</p>
<p>[] অনুচ্ছেদ ৪ এর জবাবঃ<br />
উপপত্নী একটা wtf মার্কা শব্দ ছাড়া কিছুই নয়। আমরা ছোটবেলা থেকে ভাইয়ের মতো, বোনের মতো, বাবার মতো, মায়ের মতো, ছেলের মতো, মেয়ের মতো শব্দগুলো শুনেছি। কখনো কি কাউকে বলতে শুনেছি আপনি/তুমি আমার স্বামীর মতো/স্ত্রীর মতো? স্বামী-স্ত্রীর সম্পর্কটা পৃথিবীর সবচেয়ে আলাদা ও ইউনিক সম্পর্ক, যেই সম্পর্কে অন্য কোনো ব্যক্তি অংশীদার হতে পারে না। তাই উপপত্নী শব্দটাই ফাজলামো টার্ম। যাই হোক, দাসীবাঁদীরা যদি স্ত্রীর মতোই হয়, তাহলে তাদেরকে বাজারে বিক্রি করা বৈধ কেন, তাও আবার আযল করার পর? নিজের স্ত্রীকেও কি সাহাবীরা আযলের পর এভাবে বাজারে বিক্রি করে দিতেন? তাহলে তারা কোন হিসেবে দাসীবাঁদীর সাথে স্ত্রীর তুলনা করেন? একই সাথে দুই সহোদর বোনকে কিংবা পিতার দাসীকে সেক্স পার্টনার না বানানোর বিষয়টা পুরোপুরিভাবে তাদের নবী সাঃ এর ব্যক্তিগত রুচির সাথে সম্পর্কিত। এর সাথে দাসীবাঁদীদের স্ত্রীয়ের মতো মর্যাদা দেওয়ার বিন্দুমাত্র সম্পর্ক নেই। কেন, ইসলামে তো এতগুলো করে বিয়ে ও এরপরও দাসীসেক্স জায়েজ এমনকি খালাতো বোনকে বিয়ে করাও জায়েজ কিন্তু দুধমায়ের মেয়েকে বিয়ে করা হারাম, এর সাথেও কি অধিকার/মর্যাদা বিষয়ক কোনো কিছু সংশ্লিষ্ট নাকি এটা সরাসরি আল্লাহ/তাদের নবীর নিজস্ব সিদ্ধান্তের সাথে সম্পৃক্ত? তাহলে ৪.৩.২ ও ৪.৩.৩ নং পয়েন্টগুলোর ভিত্তিতে দাসীবাঁদী ও স্ত্রীকে এক করে ফেলা কতটা লজিক্যাল? </p>
<p>[]৬.২.১, ৪.৩.৪, ৪.৩.৫, ৪.৩.৬ এর জবাবঃ </p>
<p>আচ্ছা, ঐ সন্তানগুলো কার ধর্ম পাবে? মায়ের নাকি মনিবের? অবশ্যই সেসব সন্তানকে মুসলিম বানানো হবে যদিও সেই দাসীটি ভিন্ন ধর্মের হয়ে থাকে। তার মানে সহজেই বলা যায়, দাসীর গর্ভে জন্মানো সন্তানকে স্বীকৃতি দিয়েছেন আপনাদের নিজেদের স্বার্থে। আপনারা তো সবসময় বিশ্বব্যাপী মুসলিম সংখ্যা বাড়ানোর চেষ্টা করেন। এজন্য জন্মনিয়ন্ত্রণ পদ্ধতিরও বিরোধিতা করেন। সেখানে দাসীর সন্তানকে মুসলমান বানানোর ফ্রী ফ্রী সুযোগ পেয়ে গেলে কি আর হাতছাড়া করা যায়? </p>
<p>[]৪.১.১ এর জবাবঃ </p>
<p>ইসলামে অমুসলিমদের বিয়ে করা নিষিদ্ধ। তাই ভিন্ন ধর্মের দাস দাসীরা বিবাহের সুযোগ থেকে বঞ্চিত হবেন। অর্থাৎ এর সাথেও মুসলিমদের স্বার্থ জড়িত।</p>
<p>অন্যান্য মুমিনীয় অপপ্রচারঃ মেয়েরা সেজেগুজে যুদ্ধে যেতো যাতে যুদ্ধবন্দী হলে তারা ভালো মালিক পায়। তারা যদি বাবা,ভাই বা স্বামীর সাথে যুদ্ধের ময়দানে না আসতো, তাহলে তাদের বন্দী হতে হতো না।</p>
<p>জবাবঃ<br />
আচ্ছা বনু মুস্তালিকের যুদ্ধটা কি ছিল? এটা তো কোনো যুদ্ধই ছিল না। এই যুদ্ধেও কি মেয়েরা সাজুগুজু করে বাবা, ভাই, স্বামীর সাথে যুদ্ধের ময়দানে গিয়েছিল নাকি মুসলিম বাহিনীকে যখন দেখল অতর্কিত হামলা চালাতে, তখন বনু মুস্তালিক গোত্রের নারীরা তড়িঘড়ি করে মেকআপ পাউডার নিয়ে আয়নার সামনে বসে পড়েছিল আর মুসলিম যোদ্ধাদের পানে চেয়ে প্রতীক্ষার প্রহর গুনছিল কখন মুসলিম বাহিনী এসে সুপারহিরোর মতো এন্ট্রি করে আমাদের বাবা ভাই স্বামীদের হত্যা করে আমাদেরকে রেপ করবে?</p>
<p>সবচেয়ে বড় কথা, মেয়েরা যুদ্ধে সেজেগুজে যেতো এটা কি উনারা কোনো সহিহ হাদিস কিংবা কুরআনের আয়াতে পেয়েছেন? নাকি কোনো পশ্চিমা ঐতিহাসিকদের কাছ থেকে কপি পেস্ট করেছেন? যখন মুহাম্মদ সাঃ ও জয়নবের বিয়ে নিয়ে পশ্চিমা ঐতিহাসিকদের ইতিহাস টানা হয়, তখন তারা সেটা স্বীকার করে না। অথচ নিজেদের সুবিধা যেখানে সেখানে পশ্চিমা ঐতিহাসিকদের ইতিহাস ধার করেন তারা।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/569#comment-3888</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 18 Oct 2020 06:51:07 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-3888</guid>

					<description><![CDATA[দাসীসেক্স, যুদ্ধবন্দী সেক্স, দাসপ্রথা ও গণিমতের মাল নিয়ে মুমিনদের অপপ্রচার ও মিথ্যাচারের জবাবঃ

অপপ্রচারঃ (১) দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের উদ্ভাবন নয়, বরং তা ইসলামে বহু পূর্ব থেকেই চলে আসছিল। যুগ যুগ ধরে চলে আসা অমানবিক এই প্রথাকে ইসলাম মানবিক পর্যায়ে নিয়ে এসেছে। 

জবাবঃ
[দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের উদ্ভাবন নয়, বরং তা ইসলামে বহু পূর্ব থেকেই চলে আসছিল।] 
১.
এই দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ছাড়া অন্য কোন ইসলামপূর্ব যুগের প্রথাকে ইসলাম সমর্থন করেছে? তৎকালীন সময়ে তো পালকপুত্রকে নিজের পুত্র মনে করা হতো এবং পালকপুত্রের স্ত্রীকে বিবাহ করা হারাম মনে করা হতো। ইসলাম কি এই প্রথা সমর্থন করেছে? বরং আমরা দেখি মুহাম্মদ (সঃ) এর সাথে জয়নবের বিয়েকে বৈধ করার জন্য সূরা আহযাব আয়াত ৪, ৩৭ নাযিল হয় যেখানে বলা হয়েছে পালকপুত্র নাকি পুত্রই না এবং পালকপুত্রের স্ত্রীকে বিয়ে করলেও কোনো অসুবিধা নেই। এই একটা বিয়ে বৈধ করার জন্য একটা সম্পর্ককে অস্বীকার করা হয়েছে, পালকপুত্রদের ন্যায্য অধিকার থেকে বঞ্চিত করা হয়েছে। সেদিকে নাই বা গেলাম, কিন্তু এখানে ইসলামপূর্ব যুগের একটি গুরুত্বপূর্ণ প্রথাকে কেন মান্যতা দিল না ইসলাম? ইসলামপূর্ব যুগের প্রথাকে মান্যতা দেওয়া কি শুধু দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স এর বেলায়ই প্রযোজ্য? আসল কথা, দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের স্বার্থ বিরোধী নয়, বরং ইসলামের জন্য সুবিধাজনক। কিন্তু পালকপুত্র প্রথা নবী(সঃ) এর স্বার্থবিরোধী। ইসলাম নিজের স্বার্থ অনুযায়ী সবকিছু হালাল, হারাম করবে অথচ মুমিনরা দোষ চাপাবে ইসলামপূর্ব যুগের উপর, এগুলো কোন ধরনের ডবল স্ট্যান্ডার্ড আচরণ? 
২.
ইসলামপূর্ব যুগে মূর্তিপুজা করা হতো। ইসলাম কি মূর্তিপূজাকে বৈধতা দিয়েছে? অবশ্য আমার মনে হয় বাহ্যত বৈধতা না দিলেও অনুসরণ ঠিকই করেছে। ভারত, ইউরোপ, আমেরিকা থেকে কাবাঘরের দিকে মুখ করে সিজদা তেমন একটা মূর্তিপূজার মতো মনে হয় না। কিন্তু যখন ঠিক কাবাঘরের চারদিকে নামায পড়ার সময় সিজদা দেয়, কাবাঘরের একদম সামনে; সেটাকে তো মূর্তিপূজা বললেও ভুল হবে। বলতে হবে মূর্তিপূজা টু দি পাওয়ার ইনফিনিটিভ। কারণ মূর্তিপুজারীরা তাও মূর্তির সামনে মুখ করে অর্থাৎ একদিকে মুখ করে পূজা করে কিন্তু মুমিনরা কাবাঘরের চারদিকে গোল হয়ে সিজদা করে।
৩. 
কোন জিনিসটা ইসলামের উদ্ভাবন? ইসলামের কোনো বিষয়ই তো ইসলামের উদ্ভাবন নয়। নামায, রোজা থেকে শুরু করে সুন্নতে খাৎনা পর্যন্ত সবই হয় ইহুদি না হয় খ্রিস্টান না হয় পৌত্তলিকদের থেকে কপি করা। তখনতো তারা বলেন না, নামায ইসলামের উদ্ভাবন নয়, রোজা ইসলামের উদ্ভাবন নয়; বরং আমরা এগুলো ইহুদি ধর্ম থেকে কপি করেছি। তারা অন্য কথা বলে। ইহুদিরা নাকি সবচেয়ে অভিশপ্ত জাতি, কিন্তু সেই অভিশপ্ত জাতির প্রার্থনা পদ্ধতি নামায কপি করে ইসলামে পেস্ট করে বলে, নামায হলো মুমিন ও কাফিরের মধ্যে পার্থক্যকারী। সেই অভিশপ্ত জাতির প্রার্থনা পদ্ধতি রোজা কপি করে ইসলামে পেস্ট করে বলে, রমজান মাসের একটা রোজা না রাখলে বিনিময়ে টানা ৬০ দিন রোজা রাখতে। তখন বলে না, এগুলো তো ইসলামের উদ্ভাবন নয়; এগুলো আমরা ইহুদিদের থেকে কপি পেস্ট করেছি। আর দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্সের বেলায় তাদের সুর পাল্টে যায়। 
৪. 
ইসলামপূর্ব যুগে নাকি আরবরা উলঙ্গ হয়ে কাবা শরিফ তাওয়াফ করতো। ইসলামের তাহলে উচিত ছিল এই প্রথাকে পুরোপুরি বিলুপ্ত না করে সীমিত পর্যায়ে নামিয়ে আনা। অর্থাৎ জাহেলিয়াতের মানুষরা উলঙ্গ হয়ে তাওয়াফ করলে মুমিনরা তাওয়াফ করবে আন্ডারপ্যান্ট পরে। কিন্তু তখন তো ইসলামপূর্ব প্রথার প্রতি মান্যতা দেওয়া হয়নি। দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্সের বেলায়ই শুধু তাদের সুর পাল্টে যায়। 

[যুগ যুগ ধরে চলে আসা অমানবিক এই প্রথাকে ইসলাম মানবিক পর্যায়ে নিয়ে এসেছে।]

আসুন আমরা কিছু সহীহ হাদীস থেকে দেখি ইসলাম যুদ্ধবন্দী নারীদের সাথে কেমন মানবিক আচরণ করেছেঃ 

আমরা জানি ইসলামের বেশিরভাগ যুদ্ধ কোনো যুদ্ধই ছিল না। যুদ্ধের নামে সবই ছিল ডাকাতি, লুটতরাজ ও অতর্কিত আক্রমণ। বনু মুস্তালিক গোত্র মুসলিমদের সাথে যুদ্ধ করে নি, বরং মুসলিমরাই তাদের উপর অতর্কিত হামলা করেছিল। তাই একে যুদ্ধ বলা যায় না। আসুন সহীহ হাদীস থেকে দেখি বিষয়গুলোঃ

ইবনু ‘আউন (রহঃ) থেকে বর্ণিতঃ

তিনি বলেন, আমি নাফি‘ (রহঃ) -কে পত্র লিখলাম, তিনি জওয়াবে আমাকে লিখেন যে, নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বানী মুস্তালিক গোত্রের উপর অতর্কিতভাবে অভিযান পরিচালনা করেন। তাদের গবাদি পশুকে তখন পানি পান করানো হচ্ছিল। তিনি তাদের যুদ্ধক্ষমদের হত্যা এবং নাবালকদের বন্দী করেন এবং সেদিনই তিনি জুওয়ায়রিয়া (উম্মুল মু’মিনীন) -কে লাভ করেন। [নাফি‘ (রহঃ) বলেন] ‘আবদুল্লাহ ইবনু ‘উমর (রাঃ) আমাকে এ সম্পর্কিত হাদীস শুনিয়েছেন। তিনি নিজেও সে সেনাদলে ছিলেন।
  
সহিহ বুখারী, হাদিস নং ২৫৪১
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

নাফি’ (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ

তিনি বলেনঃ রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বনী মুস্তালিক গোত্রের উপর হঠাৎ করে আক্রমণ করেছিলেন তখন ঐ গোত্রের লোকেরা উদাসীন ছিল। তাদের যুদ্ধরতদের হত্যা করলেন ও তাদের সন্তানদেরকে বন্দী করলেন। নাফি’ (রাঃ)  বলেছেন এ সংবাদ আমাকে বিশিষ্ট সাহাবী আবদুল্লাহ ইবনু উমার (রাঃ) বলেছেন। [১৩৭৩] 

বুলুগুল মারাম, হাদিস নং ১২৬৮
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

আব্দুল্লাহ ইবনু উমার (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ

নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বানী মুস্তালিক গোত্রের উপর অতর্কিতভাবে অভিযান পরিচালনা করেন। তাদের গবাদি পশুকে তখন পানি পান করানো হচ্ছিল। তিনি তাদের যুদ্ধক্ষমদের হত্যা এবং নাবালকদের বন্দী করেন এবং সেদিনই তিনি জুওয়ায়রিয়া (উম্মুল মু’মিনীন)-কে লাভ করেন। [নাফি‘ (রহ.) বলেন] ‘আবদুল্লাহ ইবনু ‘উমার  আমাকে এ সম্পর্কিত হাদীস শুনিয়েছেন। তিনি নিজেও সে সেনাদলে ছিলেন। (বুখারী পর্ব ৪৯ অধ্যায় ১৩ হাদীস নং ২৫৪১; মুসলিম ৩২ হাঃ ১৭৩০)
  
আল লু&#039;লু ওয়াল মারজান, হাদিস নং ১১২৯
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

যদিও এটা কোনো যুদ্ধ ছিলো না, তবুও আমরা সহীহ হাদীসের আলোকে দেখি যুদ্ধে আটক করা নারীদের সহিত কেমন টাইপের মানবিক আচরণ করেছে ইসলামঃ

আবূ সাঈদ খুদরী (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ

একদা তিনি নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-এর নিকট উপবিষ্ট ছিলেন, তখন তিনি বললেন, হে আল্লাহর রসূল! আমরা বন্দী দাসীর সাথে সঙ্গত হই। কিন্তু আমরা তাদের (বিক্রয় করে) মূল্য হাসিল করতে চাই। এমতাবস্থায় আযল- (নিরুদ্ধ সঙ্গম করা) সম্পর্কে আপনি কী বলেন? তিনি বললেন, আর তোমরা কি এরূপ করে থাক! তোমরা যদি তা (আযল) না কর তাতে তোমাদের কোন ক্ষতি নেই। কারণ আল্লাহ তা‘আলা যে সন্তান জন্ম হওয়ার ফায়সালা করে রেখেছেন, তা অবশ্যই জন্ম নিবে।
  
সহিহ বুখারী, হাদিস নং ২২২৯
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

আবূ সা’ঈদ খুদরী (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ

তিনি একবার নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-এর নিকট উপবিষ্ট ছিলেন। এমন সময় আনসারদের এক লোক এসে বলল, হে আল্লাহ্‌র রসূল! আমরা তো বাঁদীদের সঙ্গে সংগত হই অথচ মালকে ভালবাসি। কাজেই ‘আযল’র ব্যাপারে আপনার অভিমত কি? রসূলুল্লাহ্‌ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বললেনঃ তোমরা কি এ কাজ কর? তোমাদের জন্য এটা করা আর না করা দুটোই সমান। কেননা, যে কোন জীবন যা পয়দা হওয়াকে আল্লাহ্‌ লিখে দিয়েছেন তা পয়দা হবেই।(আধুনিক প্রকাশনী- ৬১৪, ইসলামিক ফাউন্ডেশন- ৬১৫০)
  
সহিহ বুখারী, হাদিস নং ৬৬০৩
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

ইবনু মুহায়রিয (রহঃ) থেকে বর্ণিতঃ

তিনি বলেন, আমি এবং আবূ সিরমাহ্ (রহঃ) আবূ সা’ঈদ আল খুদ্রী (রাঃ)-এর নিকট গেলাম। আবূ সিরমাহ্ তাঁকে জিজ্ঞেস করলেন, হে আবূ সা’ঈদ! আপনি কি রসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-কে ‘আয্ল সম্পর্কে আলোচনা করতে শুনেছেন? তিনি বললেনঃ হাঁ আমরা রসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-এর সাথে বানূ মুস্তালিক-এর যুদ্ধ করেছি। সে যুদ্ধে আমরা আরবের সবচেয়ে সুন্দরী বাঁদীদের বন্দী করলাম। এদিকে আমরা দীর্ঘকাল স্ত্রী সাহচর্য থেকে বঞ্চিত ছিলাম। অন্যদিকে আমরা ছিলাম সম্পদের প্রতি অনুরাগী। এমতাবস্হায় আমরা বাঁদীদের দ্বারা উদ্দেশ্য হাসিল করার এবং ‘আয্ল করার ইচ্ছা করলাম। কিন্তু আমরা এ কথাও আলোচনা করলাম যে, আমরা কি এ কাজ করতে যাব, অথচ রসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) আমাদের মধ্যে উপস্হিত রয়েছেন। তাঁর নিকট আমরা কি এ ব্যাপারে কিছু জিজ্ঞেস করব না! তাই আমরা রসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-কে জিজ্ঞেস করলাম। তিনি বললেনঃ ঐ কাজ না করাতে তোমাদের কোন ক্ষতি নেই। কেননা, আল্লাহ তা’আলা ক্বিয়ামাত পর্যন্ত যত মানুষ সৃষ্টি করার কথা লিখে রেখেছেন সে সব মানুষ সৃষ্টি হবেই। (ই.ফা. ৩৪০৯, ই.সে. ৩৪০৮)
  
সহিহ মুসলিম, হাদিস নং ৩৪৩৬
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

সাহাবারা বন্দীদের সাথে অসভ্যতা করতে চাইল কিন্তু এর ফলে তারা বন্দীরা গর্ভবতী হয়ে গেলে তাদেরকে বাজারে বিক্রি করে ভালো দাম পাওয়া যাবে না। তাই তারা আযল নামক যুগান্তকারী পদ্ধতি আবিষ্কার করলো যাতে সাপও মরে লাঠিও না ভাঙে। অর্থাৎ ইতরামিও করা যায় আবার দামও পাওয়া যায়। দেখুন ইসলাম যুদ্ধবন্দী নারীদেরকে একই সাথে সেক্স করা ও সেক্স করার পর বাজারে বিক্রি করার অনুমতিও দিয়েছে। যদি শুধুমাত্র সেক্স করার অনুমতি দিতো, তো বুঝতাম এটা কিছুটা মানবিক আচরণ। 

অপপ্রচারঃ (২) ইসলাম যুদ্ধবন্দী নারীদের বন্টন করার মাধ্যমে একজন পুরুষের সাথে সেক্সুয়াল রিলেশনের অনুমতি দিয়েছে, এভাবে ইসলাম তাদেরকে গণধর্ষণের হাত থেকে রক্ষা করেছে। 

জবাবঃ
এটা করা হয়েছে মুসলিমদের স্বার্থেই, যুদ্ধবন্দীদের স্বার্থে নয়। তা না হলে কে কোন নারীকে রেপ করবে তা নিয়ে মুসলিমদের নিজেদের মধ্যে যুদ্ধ লেগে যেত। আর আগেই বলেছি  শুধুমাত্র সেক্স করার অনুমতি দিলে, বুঝতাম এটা কিছুটা মানবিক আচরণ। আমরা হাদিসগুলোতে দেখেছি, একই সাথে সেক্স করা ও বিক্রি করা দুইটাই জায়েজ। তাহলে সে নারী প্রথমে যার হাতে বন্দী হয়েছে তার হাতে ধর্ষিত হবে এবং বিক্রি করার পর যার কাছে বিক্রি করা হয়েছে তার দ্বারা ধর্ষিত হবে। এভাবে গণধর্ষণের হাত থেকে রক্ষা তো দূরের কথা, উল্টো গণধর্ষণের দিকে ঠেলে দিয়েছে। এই হলো যুগ যুগ ধরে চলে আসা অমানবিক প্রথাটিকে ইসলামের মানবিক পর্যায়ে নামিয়ে আনার নমুনা।

অপপ্রচারঃ (৩) ইসলাম যেমন মদ্যপানকে একেবারে হারাম না করে পর্যায়ক্রমে হারাম করেছে, এই দাসপ্রথা/যুদ্ধবন্দী/ক্রীতদাসী সেক্স কেও বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে গেছে। 

জবাবঃ 
আসুন সহীহ হাদীসের আলোকে দেখি এসব বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার কিছু নমুনাঃ

 আনাস (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ

তিনি বলেনঃ রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) –এর কাছে একটি বাঁদি ছিল যার সাথে রাসূলুল্লাহ (সাঃ) সহবাস করতেন। এতে আয়েশা (রাঃ) এবং হাফসা (রাঃ) রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) –এর সাথে লেগে থাকলেন। পরিশেষে রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) সেই বাঁদিটিকে নিজের জন্য হারাম করে নিলেন। এর পরিপ্রেক্ষিতে আল্লাহ্‌ পাক নাযিল করেনঃ (আরবি) “হে নবী আল্লাহ্‌ আপনার জন্য যা হালাল করেছেন তা আপনি নিজের জন্য কেন হারাম করে নিয়েছেন (সূরা তাহরীমঃ ০১) নাযিল করেন।
  
সুনানে আন-নাসায়ী, হাদিস নং ৩৯৫৯
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

রাসূল যেখানে নিজে থেকেই দাসীসেক্সকে হারাম করে নিলেন, আল্লাহ তা আলা রাসূলে করীম (সাঃ) কে এর জন্য জবাবদিহি করছেন কেন হারাম করলেন। এই হলো বিলুপ্তিকরণে পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার একটি নমুনা। আসুন আমরা আরেকটি নমুনা দেখিঃ 

আবূ সাঈদ খুদরী (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ

রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) ‘আওতাস’ নামক স্থানে একদল সৈন্য পাঠালেন। তারা শত্রু সৈন্যদের সাথে মুকাবিলা করে তাদের উপর বিজয় লাভ করলেন, তাদের মহিলাদের যুদ্ধ বন্দী করলেন, যাদের মুশরিক স্বামী ছিল। মুসলমানগণ তাদের সাথে সহবাস করা হতে বিরত রইলেন, তখন মহান মহিয়ান আল্লাহ্ তা’আলা (আয়াত-এ) নাযিল করলেনঃ 
অর্থঃ “নারীদের মধ্যে তোমাদের অধিকারভুক্ত দাসী ব্যতীত সকল সধবা তোমাদের জন্য নিষিদ্ধ”। (৪:২৪)। অর্থাৎ এরা তোমাদের জন্য হালাল, তবে তাদের ইদ্দতপূর্ণ হওয়ার পর।

সুনানে আন-নাসায়ী, হাদিস নং ৩৩৩৩
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

সাহাবারা নিজেরাই যেখানে বিবাহিত নারীদের সাথে সহবাস করাকে ঘৃণা করলেন, আল্লাহ সাথে সাথে আয়াত নাজিল করলেন যে এরা তোমাদের জন্য হালাল। এটা হলো বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার আরেকটি নমুনা।

এই হাদিস থেকে আমরা বুঝতে পারি, কেন ১৯৭১ সালের মুক্তিযুদ্ধে কোনো নারীকে শাঁখা, সিঁদুর পরা দেখলেই পাকিস্তানি বাহিনী ধরে নিয়ে যেত। শাঁখা, সিঁদুর প্রকাশ করে তারা সধবা নারী আর সধবা নারীদের ধর্ষণ করা সূরা নিসার ২৪ নং আয়াতের শিক্ষা। 

এই আয়াতটি আরো প্রমাণ করে ইসলাম কত আধুনিক একটা ধর্ম। সাম্প্রতিক সময়ে পশ্চিমা বিশ্বে ফ্রি সেক্সের ব্যাপক প্রচলন হয়। কিন্তু ইসলাম আজ থেকে সেই ১৪০০ বছর আগেই তা উদ্ভাবন করে গেছে। দেখুন, কুরানের এই সূরা নিসার ২৪ নং আয়াতটি অনুযায়ী মুশরিকরা সধবা হলেও তাদের সাথে সেক্স করা হালাল অথচ তাদেরকে বিয়ে করা হারাম। কারণ কুরানে স্পষ্ট করে বলা আছে, কোনো মুমিনের জন্য মুশরিকদের বিয়ে করা হালাল নয়। 

অপপ্রচারঃ (৪) মেয়েরা  সেজেগুজে যুদ্ধে যেতো যাতে যুদ্ধবন্দী হলে তারা ভালো মালিক পায়। তারা যদি বাবা,ভাই বা স্বামীর সাথে যুদ্ধের ময়দানে না আসতো, তাহলে তাদের বন্দী হতে হতো না।

জবাবঃ 
আচ্ছা বনু মুস্তালিকের যুদ্ধটা কি ছিল? এটা তো কোনো যুদ্ধই ছিল না। এই যুদ্ধেও কি মেয়েরা সাজুগুজু করে বাবা, ভাই, স্বামীর সাথে যুদ্ধের ময়দানে গিয়েছিল নাকি মুসলিম বাহিনীকে যখন দেখল অতর্কিত হামলা চালাতে, তখন বনু মুস্তালিক গোত্রের নারীরা তড়িঘড়ি করে মেকআপ পাউডার নিয়ে আয়নার সামনে বসে পড়েছিল আর মুসলিম যোদ্ধাদের পানে চেয়ে প্রতীক্ষার প্রহর গুনছিল কখন মুসলিম বাহিনী এসে সুপারহিরোর মতো এন্ট্রি করে আমাদের বাবা ভাই স্বামীদের হত্যা করে আমাদেরকে রেপ করবে। হয়তো তখন বনু মুস্তালিক গোত্রের নারীরা মুসলিম বাহিনীকে দেখে বেশি করে মেকআপ পাউডার মাখছিলো যাতে তার ভাগ্যে কোনো ইয়াং সুপারস্টার/হিরো টাইপের বীর মুসলিম যোদ্ধা পড়ে। আর কিভাবে বললে মুমিনগণের চৈতন্যোদয় হবে?]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>দাসীসেক্স, যুদ্ধবন্দী সেক্স, দাসপ্রথা ও গণিমতের মাল নিয়ে মুমিনদের অপপ্রচার ও মিথ্যাচারের জবাবঃ</p>
<p>অপপ্রচারঃ (১) দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের উদ্ভাবন নয়, বরং তা ইসলামে বহু পূর্ব থেকেই চলে আসছিল। যুগ যুগ ধরে চলে আসা অমানবিক এই প্রথাকে ইসলাম মানবিক পর্যায়ে নিয়ে এসেছে। </p>
<p>জবাবঃ<br />
[দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের উদ্ভাবন নয়, বরং তা ইসলামে বহু পূর্ব থেকেই চলে আসছিল।]<br />
১.<br />
এই দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ছাড়া অন্য কোন ইসলামপূর্ব যুগের প্রথাকে ইসলাম সমর্থন করেছে? তৎকালীন সময়ে তো পালকপুত্রকে নিজের পুত্র মনে করা হতো এবং পালকপুত্রের স্ত্রীকে বিবাহ করা হারাম মনে করা হতো। ইসলাম কি এই প্রথা সমর্থন করেছে? বরং আমরা দেখি মুহাম্মদ (সঃ) এর সাথে জয়নবের বিয়েকে বৈধ করার জন্য সূরা আহযাব আয়াত ৪, ৩৭ নাযিল হয় যেখানে বলা হয়েছে পালকপুত্র নাকি পুত্রই না এবং পালকপুত্রের স্ত্রীকে বিয়ে করলেও কোনো অসুবিধা নেই। এই একটা বিয়ে বৈধ করার জন্য একটা সম্পর্ককে অস্বীকার করা হয়েছে, পালকপুত্রদের ন্যায্য অধিকার থেকে বঞ্চিত করা হয়েছে। সেদিকে নাই বা গেলাম, কিন্তু এখানে ইসলামপূর্ব যুগের একটি গুরুত্বপূর্ণ প্রথাকে কেন মান্যতা দিল না ইসলাম? ইসলামপূর্ব যুগের প্রথাকে মান্যতা দেওয়া কি শুধু দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স এর বেলায়ই প্রযোজ্য? আসল কথা, দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের স্বার্থ বিরোধী নয়, বরং ইসলামের জন্য সুবিধাজনক। কিন্তু পালকপুত্র প্রথা নবী(সঃ) এর স্বার্থবিরোধী। ইসলাম নিজের স্বার্থ অনুযায়ী সবকিছু হালাল, হারাম করবে অথচ মুমিনরা দোষ চাপাবে ইসলামপূর্ব যুগের উপর, এগুলো কোন ধরনের ডবল স্ট্যান্ডার্ড আচরণ?<br />
২.<br />
ইসলামপূর্ব যুগে মূর্তিপুজা করা হতো। ইসলাম কি মূর্তিপূজাকে বৈধতা দিয়েছে? অবশ্য আমার মনে হয় বাহ্যত বৈধতা না দিলেও অনুসরণ ঠিকই করেছে। ভারত, ইউরোপ, আমেরিকা থেকে কাবাঘরের দিকে মুখ করে সিজদা তেমন একটা মূর্তিপূজার মতো মনে হয় না। কিন্তু যখন ঠিক কাবাঘরের চারদিকে নামায পড়ার সময় সিজদা দেয়, কাবাঘরের একদম সামনে; সেটাকে তো মূর্তিপূজা বললেও ভুল হবে। বলতে হবে মূর্তিপূজা টু দি পাওয়ার ইনফিনিটিভ। কারণ মূর্তিপুজারীরা তাও মূর্তির সামনে মুখ করে অর্থাৎ একদিকে মুখ করে পূজা করে কিন্তু মুমিনরা কাবাঘরের চারদিকে গোল হয়ে সিজদা করে।<br />
৩.<br />
কোন জিনিসটা ইসলামের উদ্ভাবন? ইসলামের কোনো বিষয়ই তো ইসলামের উদ্ভাবন নয়। নামায, রোজা থেকে শুরু করে সুন্নতে খাৎনা পর্যন্ত সবই হয় ইহুদি না হয় খ্রিস্টান না হয় পৌত্তলিকদের থেকে কপি করা। তখনতো তারা বলেন না, নামায ইসলামের উদ্ভাবন নয়, রোজা ইসলামের উদ্ভাবন নয়; বরং আমরা এগুলো ইহুদি ধর্ম থেকে কপি করেছি। তারা অন্য কথা বলে। ইহুদিরা নাকি সবচেয়ে অভিশপ্ত জাতি, কিন্তু সেই অভিশপ্ত জাতির প্রার্থনা পদ্ধতি নামায কপি করে ইসলামে পেস্ট করে বলে, নামায হলো মুমিন ও কাফিরের মধ্যে পার্থক্যকারী। সেই অভিশপ্ত জাতির প্রার্থনা পদ্ধতি রোজা কপি করে ইসলামে পেস্ট করে বলে, রমজান মাসের একটা রোজা না রাখলে বিনিময়ে টানা ৬০ দিন রোজা রাখতে। তখন বলে না, এগুলো তো ইসলামের উদ্ভাবন নয়; এগুলো আমরা ইহুদিদের থেকে কপি পেস্ট করেছি। আর দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্সের বেলায় তাদের সুর পাল্টে যায়।<br />
৪.<br />
ইসলামপূর্ব যুগে নাকি আরবরা উলঙ্গ হয়ে কাবা শরিফ তাওয়াফ করতো। ইসলামের তাহলে উচিত ছিল এই প্রথাকে পুরোপুরি বিলুপ্ত না করে সীমিত পর্যায়ে নামিয়ে আনা। অর্থাৎ জাহেলিয়াতের মানুষরা উলঙ্গ হয়ে তাওয়াফ করলে মুমিনরা তাওয়াফ করবে আন্ডারপ্যান্ট পরে। কিন্তু তখন তো ইসলামপূর্ব প্রথার প্রতি মান্যতা দেওয়া হয়নি। দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্সের বেলায়ই শুধু তাদের সুর পাল্টে যায়। </p>
<p>[যুগ যুগ ধরে চলে আসা অমানবিক এই প্রথাকে ইসলাম মানবিক পর্যায়ে নিয়ে এসেছে।]</p>
<p>আসুন আমরা কিছু সহীহ হাদীস থেকে দেখি ইসলাম যুদ্ধবন্দী নারীদের সাথে কেমন মানবিক আচরণ করেছেঃ </p>
<p>আমরা জানি ইসলামের বেশিরভাগ যুদ্ধ কোনো যুদ্ধই ছিল না। যুদ্ধের নামে সবই ছিল ডাকাতি, লুটতরাজ ও অতর্কিত আক্রমণ। বনু মুস্তালিক গোত্র মুসলিমদের সাথে যুদ্ধ করে নি, বরং মুসলিমরাই তাদের উপর অতর্কিত হামলা করেছিল। তাই একে যুদ্ধ বলা যায় না। আসুন সহীহ হাদীস থেকে দেখি বিষয়গুলোঃ</p>
<p>ইবনু ‘আউন (রহঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>তিনি বলেন, আমি নাফি‘ (রহঃ) -কে পত্র লিখলাম, তিনি জওয়াবে আমাকে লিখেন যে, নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বানী মুস্তালিক গোত্রের উপর অতর্কিতভাবে অভিযান পরিচালনা করেন। তাদের গবাদি পশুকে তখন পানি পান করানো হচ্ছিল। তিনি তাদের যুদ্ধক্ষমদের হত্যা এবং নাবালকদের বন্দী করেন এবং সেদিনই তিনি জুওয়ায়রিয়া (উম্মুল মু’মিনীন) -কে লাভ করেন। [নাফি‘ (রহঃ) বলেন] ‘আবদুল্লাহ ইবনু ‘উমর (রাঃ) আমাকে এ সম্পর্কিত হাদীস শুনিয়েছেন। তিনি নিজেও সে সেনাদলে ছিলেন।</p>
<p>সহিহ বুখারী, হাদিস নং ২৫৪১<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>নাফি’ (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>তিনি বলেনঃ রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বনী মুস্তালিক গোত্রের উপর হঠাৎ করে আক্রমণ করেছিলেন তখন ঐ গোত্রের লোকেরা উদাসীন ছিল। তাদের যুদ্ধরতদের হত্যা করলেন ও তাদের সন্তানদেরকে বন্দী করলেন। নাফি’ (রাঃ)  বলেছেন এ সংবাদ আমাকে বিশিষ্ট সাহাবী আবদুল্লাহ ইবনু উমার (রাঃ) বলেছেন। [১৩৭৩] </p>
<p>বুলুগুল মারাম, হাদিস নং ১২৬৮<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>আব্দুল্লাহ ইবনু উমার (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বানী মুস্তালিক গোত্রের উপর অতর্কিতভাবে অভিযান পরিচালনা করেন। তাদের গবাদি পশুকে তখন পানি পান করানো হচ্ছিল। তিনি তাদের যুদ্ধক্ষমদের হত্যা এবং নাবালকদের বন্দী করেন এবং সেদিনই তিনি জুওয়ায়রিয়া (উম্মুল মু’মিনীন)-কে লাভ করেন। [নাফি‘ (রহ.) বলেন] ‘আবদুল্লাহ ইবনু ‘উমার  আমাকে এ সম্পর্কিত হাদীস শুনিয়েছেন। তিনি নিজেও সে সেনাদলে ছিলেন। (বুখারী পর্ব ৪৯ অধ্যায় ১৩ হাদীস নং ২৫৪১; মুসলিম ৩২ হাঃ ১৭৩০)</p>
<p>আল লু&#8217;লু ওয়াল মারজান, হাদিস নং ১১২৯<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>যদিও এটা কোনো যুদ্ধ ছিলো না, তবুও আমরা সহীহ হাদীসের আলোকে দেখি যুদ্ধে আটক করা নারীদের সহিত কেমন টাইপের মানবিক আচরণ করেছে ইসলামঃ</p>
<p>আবূ সাঈদ খুদরী (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>একদা তিনি নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-এর নিকট উপবিষ্ট ছিলেন, তখন তিনি বললেন, হে আল্লাহর রসূল! আমরা বন্দী দাসীর সাথে সঙ্গত হই। কিন্তু আমরা তাদের (বিক্রয় করে) মূল্য হাসিল করতে চাই। এমতাবস্থায় আযল- (নিরুদ্ধ সঙ্গম করা) সম্পর্কে আপনি কী বলেন? তিনি বললেন, আর তোমরা কি এরূপ করে থাক! তোমরা যদি তা (আযল) না কর তাতে তোমাদের কোন ক্ষতি নেই। কারণ আল্লাহ তা‘আলা যে সন্তান জন্ম হওয়ার ফায়সালা করে রেখেছেন, তা অবশ্যই জন্ম নিবে।</p>
<p>সহিহ বুখারী, হাদিস নং ২২২৯<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>আবূ সা’ঈদ খুদরী (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>তিনি একবার নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-এর নিকট উপবিষ্ট ছিলেন। এমন সময় আনসারদের এক লোক এসে বলল, হে আল্লাহ্‌র রসূল! আমরা তো বাঁদীদের সঙ্গে সংগত হই অথচ মালকে ভালবাসি। কাজেই ‘আযল’র ব্যাপারে আপনার অভিমত কি? রসূলুল্লাহ্‌ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বললেনঃ তোমরা কি এ কাজ কর? তোমাদের জন্য এটা করা আর না করা দুটোই সমান। কেননা, যে কোন জীবন যা পয়দা হওয়াকে আল্লাহ্‌ লিখে দিয়েছেন তা পয়দা হবেই।(আধুনিক প্রকাশনী- ৬১৪, ইসলামিক ফাউন্ডেশন- ৬১৫০)</p>
<p>সহিহ বুখারী, হাদিস নং ৬৬০৩<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>ইবনু মুহায়রিয (রহঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>তিনি বলেন, আমি এবং আবূ সিরমাহ্ (রহঃ) আবূ সা’ঈদ আল খুদ্রী (রাঃ)-এর নিকট গেলাম। আবূ সিরমাহ্ তাঁকে জিজ্ঞেস করলেন, হে আবূ সা’ঈদ! আপনি কি রসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-কে ‘আয্ল সম্পর্কে আলোচনা করতে শুনেছেন? তিনি বললেনঃ হাঁ আমরা রসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-এর সাথে বানূ মুস্তালিক-এর যুদ্ধ করেছি। সে যুদ্ধে আমরা আরবের সবচেয়ে সুন্দরী বাঁদীদের বন্দী করলাম। এদিকে আমরা দীর্ঘকাল স্ত্রী সাহচর্য থেকে বঞ্চিত ছিলাম। অন্যদিকে আমরা ছিলাম সম্পদের প্রতি অনুরাগী। এমতাবস্হায় আমরা বাঁদীদের দ্বারা উদ্দেশ্য হাসিল করার এবং ‘আয্ল করার ইচ্ছা করলাম। কিন্তু আমরা এ কথাও আলোচনা করলাম যে, আমরা কি এ কাজ করতে যাব, অথচ রসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) আমাদের মধ্যে উপস্হিত রয়েছেন। তাঁর নিকট আমরা কি এ ব্যাপারে কিছু জিজ্ঞেস করব না! তাই আমরা রসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)-কে জিজ্ঞেস করলাম। তিনি বললেনঃ ঐ কাজ না করাতে তোমাদের কোন ক্ষতি নেই। কেননা, আল্লাহ তা’আলা ক্বিয়ামাত পর্যন্ত যত মানুষ সৃষ্টি করার কথা লিখে রেখেছেন সে সব মানুষ সৃষ্টি হবেই। (ই.ফা. ৩৪০৯, ই.সে. ৩৪০৮)</p>
<p>সহিহ মুসলিম, হাদিস নং ৩৪৩৬<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>সাহাবারা বন্দীদের সাথে অসভ্যতা করতে চাইল কিন্তু এর ফলে তারা বন্দীরা গর্ভবতী হয়ে গেলে তাদেরকে বাজারে বিক্রি করে ভালো দাম পাওয়া যাবে না। তাই তারা আযল নামক যুগান্তকারী পদ্ধতি আবিষ্কার করলো যাতে সাপও মরে লাঠিও না ভাঙে। অর্থাৎ ইতরামিও করা যায় আবার দামও পাওয়া যায়। দেখুন ইসলাম যুদ্ধবন্দী নারীদেরকে একই সাথে সেক্স করা ও সেক্স করার পর বাজারে বিক্রি করার অনুমতিও দিয়েছে। যদি শুধুমাত্র সেক্স করার অনুমতি দিতো, তো বুঝতাম এটা কিছুটা মানবিক আচরণ। </p>
<p>অপপ্রচারঃ (২) ইসলাম যুদ্ধবন্দী নারীদের বন্টন করার মাধ্যমে একজন পুরুষের সাথে সেক্সুয়াল রিলেশনের অনুমতি দিয়েছে, এভাবে ইসলাম তাদেরকে গণধর্ষণের হাত থেকে রক্ষা করেছে। </p>
<p>জবাবঃ<br />
এটা করা হয়েছে মুসলিমদের স্বার্থেই, যুদ্ধবন্দীদের স্বার্থে নয়। তা না হলে কে কোন নারীকে রেপ করবে তা নিয়ে মুসলিমদের নিজেদের মধ্যে যুদ্ধ লেগে যেত। আর আগেই বলেছি  শুধুমাত্র সেক্স করার অনুমতি দিলে, বুঝতাম এটা কিছুটা মানবিক আচরণ। আমরা হাদিসগুলোতে দেখেছি, একই সাথে সেক্স করা ও বিক্রি করা দুইটাই জায়েজ। তাহলে সে নারী প্রথমে যার হাতে বন্দী হয়েছে তার হাতে ধর্ষিত হবে এবং বিক্রি করার পর যার কাছে বিক্রি করা হয়েছে তার দ্বারা ধর্ষিত হবে। এভাবে গণধর্ষণের হাত থেকে রক্ষা তো দূরের কথা, উল্টো গণধর্ষণের দিকে ঠেলে দিয়েছে। এই হলো যুগ যুগ ধরে চলে আসা অমানবিক প্রথাটিকে ইসলামের মানবিক পর্যায়ে নামিয়ে আনার নমুনা।</p>
<p>অপপ্রচারঃ (৩) ইসলাম যেমন মদ্যপানকে একেবারে হারাম না করে পর্যায়ক্রমে হারাম করেছে, এই দাসপ্রথা/যুদ্ধবন্দী/ক্রীতদাসী সেক্স কেও বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে গেছে। </p>
<p>জবাবঃ<br />
আসুন সহীহ হাদীসের আলোকে দেখি এসব বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার কিছু নমুনাঃ</p>
<p> আনাস (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>তিনি বলেনঃ রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) –এর কাছে একটি বাঁদি ছিল যার সাথে রাসূলুল্লাহ (সাঃ) সহবাস করতেন। এতে আয়েশা (রাঃ) এবং হাফসা (রাঃ) রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) –এর সাথে লেগে থাকলেন। পরিশেষে রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) সেই বাঁদিটিকে নিজের জন্য হারাম করে নিলেন। এর পরিপ্রেক্ষিতে আল্লাহ্‌ পাক নাযিল করেনঃ (আরবি) “হে নবী আল্লাহ্‌ আপনার জন্য যা হালাল করেছেন তা আপনি নিজের জন্য কেন হারাম করে নিয়েছেন (সূরা তাহরীমঃ ০১) নাযিল করেন।</p>
<p>সুনানে আন-নাসায়ী, হাদিস নং ৩৯৫৯<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>রাসূল যেখানে নিজে থেকেই দাসীসেক্সকে হারাম করে নিলেন, আল্লাহ তা আলা রাসূলে করীম (সাঃ) কে এর জন্য জবাবদিহি করছেন কেন হারাম করলেন। এই হলো বিলুপ্তিকরণে পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার একটি নমুনা। আসুন আমরা আরেকটি নমুনা দেখিঃ </p>
<p>আবূ সাঈদ খুদরী (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) ‘আওতাস’ নামক স্থানে একদল সৈন্য পাঠালেন। তারা শত্রু সৈন্যদের সাথে মুকাবিলা করে তাদের উপর বিজয় লাভ করলেন, তাদের মহিলাদের যুদ্ধ বন্দী করলেন, যাদের মুশরিক স্বামী ছিল। মুসলমানগণ তাদের সাথে সহবাস করা হতে বিরত রইলেন, তখন মহান মহিয়ান আল্লাহ্ তা’আলা (আয়াত-এ) নাযিল করলেনঃ<br />
অর্থঃ “নারীদের মধ্যে তোমাদের অধিকারভুক্ত দাসী ব্যতীত সকল সধবা তোমাদের জন্য নিষিদ্ধ”। (৪:২৪)। অর্থাৎ এরা তোমাদের জন্য হালাল, তবে তাদের ইদ্দতপূর্ণ হওয়ার পর।</p>
<p>সুনানে আন-নাসায়ী, হাদিস নং ৩৩৩৩<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>সাহাবারা নিজেরাই যেখানে বিবাহিত নারীদের সাথে সহবাস করাকে ঘৃণা করলেন, আল্লাহ সাথে সাথে আয়াত নাজিল করলেন যে এরা তোমাদের জন্য হালাল। এটা হলো বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার আরেকটি নমুনা।</p>
<p>এই হাদিস থেকে আমরা বুঝতে পারি, কেন ১৯৭১ সালের মুক্তিযুদ্ধে কোনো নারীকে শাঁখা, সিঁদুর পরা দেখলেই পাকিস্তানি বাহিনী ধরে নিয়ে যেত। শাঁখা, সিঁদুর প্রকাশ করে তারা সধবা নারী আর সধবা নারীদের ধর্ষণ করা সূরা নিসার ২৪ নং আয়াতের শিক্ষা। </p>
<p>এই আয়াতটি আরো প্রমাণ করে ইসলাম কত আধুনিক একটা ধর্ম। সাম্প্রতিক সময়ে পশ্চিমা বিশ্বে ফ্রি সেক্সের ব্যাপক প্রচলন হয়। কিন্তু ইসলাম আজ থেকে সেই ১৪০০ বছর আগেই তা উদ্ভাবন করে গেছে। দেখুন, কুরানের এই সূরা নিসার ২৪ নং আয়াতটি অনুযায়ী মুশরিকরা সধবা হলেও তাদের সাথে সেক্স করা হালাল অথচ তাদেরকে বিয়ে করা হারাম। কারণ কুরানে স্পষ্ট করে বলা আছে, কোনো মুমিনের জন্য মুশরিকদের বিয়ে করা হালাল নয়। </p>
<p>অপপ্রচারঃ (৪) মেয়েরা  সেজেগুজে যুদ্ধে যেতো যাতে যুদ্ধবন্দী হলে তারা ভালো মালিক পায়। তারা যদি বাবা,ভাই বা স্বামীর সাথে যুদ্ধের ময়দানে না আসতো, তাহলে তাদের বন্দী হতে হতো না।</p>
<p>জবাবঃ<br />
আচ্ছা বনু মুস্তালিকের যুদ্ধটা কি ছিল? এটা তো কোনো যুদ্ধই ছিল না। এই যুদ্ধেও কি মেয়েরা সাজুগুজু করে বাবা, ভাই, স্বামীর সাথে যুদ্ধের ময়দানে গিয়েছিল নাকি মুসলিম বাহিনীকে যখন দেখল অতর্কিত হামলা চালাতে, তখন বনু মুস্তালিক গোত্রের নারীরা তড়িঘড়ি করে মেকআপ পাউডার নিয়ে আয়নার সামনে বসে পড়েছিল আর মুসলিম যোদ্ধাদের পানে চেয়ে প্রতীক্ষার প্রহর গুনছিল কখন মুসলিম বাহিনী এসে সুপারহিরোর মতো এন্ট্রি করে আমাদের বাবা ভাই স্বামীদের হত্যা করে আমাদেরকে রেপ করবে। হয়তো তখন বনু মুস্তালিক গোত্রের নারীরা মুসলিম বাহিনীকে দেখে বেশি করে মেকআপ পাউডার মাখছিলো যাতে তার ভাগ্যে কোনো ইয়াং সুপারস্টার/হিরো টাইপের বীর মুসলিম যোদ্ধা পড়ে। আর কিভাবে বললে মুমিনগণের চৈতন্যোদয় হবে?</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: MONIR		</title>
		<link>/archives/569#comment-3155</link>

		<dc:creator><![CDATA[MONIR]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Jul 2020 17:55:34 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-3155</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/569#comment-3146&quot;&gt;MONIR&lt;/a&gt;.

মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার
Rahul Adnan
 Pathikrit Datta Choudhury
 আপনাদের জন্য:

/archives/10970 

১) জিহাদের জন্য কাফের দের এলাকায় অতর্কিত ভাবে হামলা করতে হবে, কাফের রা সূচনা না করলেও তা করতে হবে
২) জিহাদের ময়দানে সহবাসের জন্যে দাসী কিংবা স্ত্রী নিয়ে যাওয়া যেতে পারে, তবে দাসী নিয়ে যাওয়াই উত্তম
৩) কাফেরদের ধুলিসাৎ করে করে দিতে হবে তাদের এলাকায় আচমকা আক্রমণ করে


/archives/14960  (একটি নমুনা)

আমার কিছু প্রশ্ন:

১) বর্তমান জঙ্গি রা কি সুন্নতি পদ্ধতি অনুসরণ করছে না? তারা কি ভুল ভাবে জিহাদ করছে?
কি মনে হয়?

২) একটি এলাকায় অতর্কিত ভাবে হামলা চালিয়ে পুরুষদের হত্যা করে তাদের ছেলে মেয়েদের, স্ত্রীদের তুলে নিয়ে গেলে সেই বিধবা স্ত্রীরা (মুসলিমদের দৃষ্টিতে গনিমতের মাল)  স্বেচ্ছায় আনন্দের সাথে জিহাদিদের সাথে সহবাস করতে রাজি হয়ে যাবে?
কি মনে হয়?

৩) এখন আবার বলবেন না, ইসলাম দাসীদের মুক্ত করতে বলেছে। মুক্ত করতেই যদি এতো উৎসাহ দিতে হয়, তাহলে পাকরাও করার উদ্দেশ্যে কি চেহারা দেখা???

যেখানে মুহাম্মদ নিজেই দাসীর সাথে সহবাস করেছিলেন।

/archives/10722

/archives/11491

/archives/11625

আবার দাসীর সাথে sex এর ব্যাপারে যদি স্ত্রী বাধা দেয় তাহলে স্বামী স্ত্রীকে মারধর করতে পর্যন্ত পারবে।

/archives/13850

আবার স্ত্রীকে মারধর করার ব্যাপারে আল্লাহ এর কাছে কোনোদিন জবাব দিহি করতে হবেনা।

/archives/13370

আবার স্ত্রী কখনো স্বামীর সাথে সহবাস করতে আপত্তি করতে পারবেনা।

/archives/12151

যাকে বলে লাইসেন্স টু ফাক।

এগুলো দেখে কি আপনাদের একটুও বিবেকে লাগে না?? নাকি বিবেকে বু্দ্ধি সব মাটিতে চাপা দিয়ে দিয়েছেন??]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/569#comment-3146">MONIR</a>.</p>
<p>মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার<br />
Rahul Adnan<br />
 Pathikrit Datta Choudhury<br />
 আপনাদের জন্য:</p>
<p><a href="/archives/10970" rel="nofollow ugc">/archives/10970</a> </p>
<p>১) জিহাদের জন্য কাফের দের এলাকায় অতর্কিত ভাবে হামলা করতে হবে, কাফের রা সূচনা না করলেও তা করতে হবে<br />
২) জিহাদের ময়দানে সহবাসের জন্যে দাসী কিংবা স্ত্রী নিয়ে যাওয়া যেতে পারে, তবে দাসী নিয়ে যাওয়াই উত্তম<br />
৩) কাফেরদের ধুলিসাৎ করে করে দিতে হবে তাদের এলাকায় আচমকা আক্রমণ করে</p>
<p><a href="/archives/14960" rel="nofollow ugc">/archives/14960</a>  (একটি নমুনা)</p>
<p>আমার কিছু প্রশ্ন:</p>
<p>১) বর্তমান জঙ্গি রা কি সুন্নতি পদ্ধতি অনুসরণ করছে না? তারা কি ভুল ভাবে জিহাদ করছে?<br />
কি মনে হয়?</p>
<p>২) একটি এলাকায় অতর্কিত ভাবে হামলা চালিয়ে পুরুষদের হত্যা করে তাদের ছেলে মেয়েদের, স্ত্রীদের তুলে নিয়ে গেলে সেই বিধবা স্ত্রীরা (মুসলিমদের দৃষ্টিতে গনিমতের মাল)  স্বেচ্ছায় আনন্দের সাথে জিহাদিদের সাথে সহবাস করতে রাজি হয়ে যাবে?<br />
কি মনে হয়?</p>
<p>৩) এখন আবার বলবেন না, ইসলাম দাসীদের মুক্ত করতে বলেছে। মুক্ত করতেই যদি এতো উৎসাহ দিতে হয়, তাহলে পাকরাও করার উদ্দেশ্যে কি চেহারা দেখা???</p>
<p>যেখানে মুহাম্মদ নিজেই দাসীর সাথে সহবাস করেছিলেন।</p>
<p><a href="/archives/10722" rel="nofollow ugc">/archives/10722</a></p>
<p><a href="/archives/11491" rel="nofollow ugc">/archives/11491</a></p>
<p><a href="/archives/11625" rel="nofollow ugc">/archives/11625</a></p>
<p>আবার দাসীর সাথে sex এর ব্যাপারে যদি স্ত্রী বাধা দেয় তাহলে স্বামী স্ত্রীকে মারধর করতে পর্যন্ত পারবে।</p>
<p><a href="/archives/13850" rel="nofollow ugc">/archives/13850</a></p>
<p>আবার স্ত্রীকে মারধর করার ব্যাপারে আল্লাহ এর কাছে কোনোদিন জবাব দিহি করতে হবেনা।</p>
<p><a href="/archives/13370" rel="nofollow ugc">/archives/13370</a></p>
<p>আবার স্ত্রী কখনো স্বামীর সাথে সহবাস করতে আপত্তি করতে পারবেনা।</p>
<p><a href="/archives/12151" rel="nofollow ugc">/archives/12151</a></p>
<p>যাকে বলে লাইসেন্স টু ফাক।</p>
<p>এগুলো দেখে কি আপনাদের একটুও বিবেকে লাগে না?? নাকি বিবেকে বু্দ্ধি সব মাটিতে চাপা দিয়ে দিয়েছেন??</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: MONIR		</title>
		<link>/archives/569#comment-3146</link>

		<dc:creator><![CDATA[MONIR]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Jul 2020 13:16:08 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-3146</guid>

					<description><![CDATA[Pathikrit Datta Choudhury

you said,

&quot;Similarly the tribe of Banu Mustaliq were doing conspiracies against Muslims&quot;

প্রমাণ করুন]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Pathikrit Datta Choudhury</p>
<p>you said,</p>
<p>&#8220;Similarly the tribe of Banu Mustaliq were doing conspiracies against Muslims&#8221;</p>
<p>প্রমাণ করুন</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Pathikrit Datta Choudhury		</title>
		<link>/archives/569#comment-2886</link>

		<dc:creator><![CDATA[Pathikrit Datta Choudhury]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Jul 2020 21:27:22 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-2886</guid>

					<description><![CDATA[Asif bro, our freedom fighters made surprise attack on Pakistan Army &#038; Razakars in 1971. That was because the Pakistan Army attacked on sleeping innocent Bengalis on the night of March 25, 1971. Similarly the tribe of Banu Mustaliq were doing conspiracies against Muslims, so our Prophet made surprise attack on them. Later the prisoners were set free and the prophet even married the daughter of the chief of this tribe. Why didn&#039;t u show this here??? Talk with Tanvir Ahmed Sharif Vi regarding this topic. He will give u all the answers]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Asif bro, our freedom fighters made surprise attack on Pakistan Army &amp; Razakars in 1971. That was because the Pakistan Army attacked on sleeping innocent Bengalis on the night of March 25, 1971. Similarly the tribe of Banu Mustaliq were doing conspiracies against Muslims, so our Prophet made surprise attack on them. Later the prisoners were set free and the prophet even married the daughter of the chief of this tribe. Why didn&#8217;t u show this here??? Talk with Tanvir Ahmed Sharif Vi regarding this topic. He will give u all the answers</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Nayan Das		</title>
		<link>/archives/569#comment-2357</link>

		<dc:creator><![CDATA[Nayan Das]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 11 May 2020 15:57:16 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-2357</guid>

					<description><![CDATA[Shameful]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Shameful</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: মুজতবা আলি		</title>
		<link>/archives/569#comment-2314</link>

		<dc:creator><![CDATA[মুজতবা আলি]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 04 May 2020 16:23:25 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-2314</guid>

					<description><![CDATA[অনেকের রিপ্লে শুনে মনে হচ্ছে তাদের নিয়ম ছাড়া অন্য কোন মানবিক নিয়ম থাকতেই পারে না । কালকে আমেরিকা যদি বাংলাদেশ হামলা করে তোমাদের ক্ষেত্রেও এসব ব্যবস্থা করে তবে কেমন লাগবে?
পরাজিত হবার পর যখন তোমাদের মা -বোনদের ওরা সম্মতি ছাড়াই বিছানায় নিয়ে আজীবন দাসী বানিয়ে রাখবে তখন ও কি শান্তির ধর্ম পিসলামের নিয়মগুলো যথার্থ মনে হবে?
নাকি :- আমেরিকানদের উচিত বিনা শর্তে তাদের মুক্তি দিয়ে অবজারবেশনে রেখে তাদের অনুমতি এবং বৈধ বিবাহ ছাড়া বিছানায় না আনা।
---যাই হোক, ইসলামে কি দাসীকে বিছানায় নেয়ার জন্য তাদের অনুমতির প্রয়োজন হয়েছিল?]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>অনেকের রিপ্লে শুনে মনে হচ্ছে তাদের নিয়ম ছাড়া অন্য কোন মানবিক নিয়ম থাকতেই পারে না । কালকে আমেরিকা যদি বাংলাদেশ হামলা করে তোমাদের ক্ষেত্রেও এসব ব্যবস্থা করে তবে কেমন লাগবে?<br />
পরাজিত হবার পর যখন তোমাদের মা -বোনদের ওরা সম্মতি ছাড়াই বিছানায় নিয়ে আজীবন দাসী বানিয়ে রাখবে তখন ও কি শান্তির ধর্ম পিসলামের নিয়মগুলো যথার্থ মনে হবে?<br />
নাকি :- আমেরিকানদের উচিত বিনা শর্তে তাদের মুক্তি দিয়ে অবজারবেশনে রেখে তাদের অনুমতি এবং বৈধ বিবাহ ছাড়া বিছানায় না আনা।<br />
&#8212;যাই হোক, ইসলামে কি দাসীকে বিছানায় নেয়ার জন্য তাদের অনুমতির প্রয়োজন হয়েছিল?</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Rahul Adnan		</title>
		<link>/archives/569#comment-2286</link>

		<dc:creator><![CDATA[Rahul Adnan]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Apr 2020 09:51:55 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-2286</guid>

					<description><![CDATA[(নবম অংশ)

একজন দাস বা দাসী পূর্ণ নাগরিক অধিকার, বিশেষ করে রাজনৈতিক অধিকার পাবে না, এটি স্বাভাবিক। কিন্তু সে পাবে পূর্ণ নৈতিক, ধর্মীয় ও মানবিক অধিকার। 
অধীনস্ত পরিবারের সদস্যদের বিয়ের ব্যবস্থা করা যেমন পরিবার প্রধানের কর্তব্য। 

তেমনিভাবে পুরুষ দাসের বিয়ের ব্যবস্থা করার দায়িত্বও তার মালিকের। দাসত্বের মধ্যে থাকা নারীকে স্ত্রী-তুল্য যৌনসঙ্গী হিসাবে গ্রহণ করতে হবে। অথবা, তার বিয়ের ব্যবস্থা করতে হবে। তাকে ঝুলিয়ে রাখা যাবে না।

ইসলাম এমন এক সমাজব্যবস্থা চায়, যাতে কেউ যৌনতা থেকে দীর্ঘমেয়াদে বা স্থায়ীভাবে বঞ্চিত না থাকে। আল্লাহ তায়ালা বলেছেন, তোমাদের মধ্যে যাদের জুড়ি নাই, তাদের জন্য সঙ্গীর ব্যবস্থা করো। ইসলামের দৃষ্টিতে বিয়েই হচ্ছে যৌনতার প্রয়োজন পূরণের একমাত্র বৈধ ব্যবস্থা।

মুহসিনা বা স্বাধীন কোনো নারীর ওপর ব্যভিচারের অপবাদ আরোপ যেমন শাস্তিযোগ্য অপরাধ, তেমনি করে কোনো দাসীর চরিত্রহননও শাস্তিমূলক অপরাধ। সেটা যে-ই করুক না কেন। স্বাধীন নারী যেমন ব্যভিচারে লিপ্ত হলে শাস্তির সম্মুখীন হয়, তেমনিভাবে যিনায় লিপ্ত হলে শাস্তি পাবে দাস বা দাসী। 

অবশ্য, দাস বা দাসী হিসেবে নিম্নমর্যাদাসম্পন্ন ও কিছুটা হালকা সামাজিক নিরাপত্তার মধ্যে থাকার কারণে এ ধরনের অপরাধীদের জন্য শাস্তির মাত্রা হবে লঘুতর। একশত বেত্রাঘাত। স্বাধীন বিবাহিত পুরুষ বা নারীর জন্য এটি হলো মৃত্যুদণ্ড।

ইসলামী শরীয়াহ অনুসারে, মুসলিম বাহিনীর হাতে যুদ্ধক্ষেত্র থেকে আটক হওয়ার কারণে বিবাহিত যুদ্ধবন্দিনীদের পূর্বেকার বৈবাহিক সম্পর্ক বিচ্ছিন্ন হয়ে যাবে। এমনকি স্বামীসহ বন্দী হলেও। এটি হলো সিভিলিয়ান হয়েও যুদ্ধে আসার শাস্তি।

কোনো দাস বা দাসী যখন তার মালিকের সাথে মুক্তির চুক্তি করতে চাইবে, তাতে তার মালিককে অবশ্যই সম্মত হতে হবে। সে ক্ষেত্রে উক্ত দাস বা দাসীকে স্বাধীনভাবে উপার্জন করে মুক্তিপণের টাকা জোগাড় করার সুযোগ করে দিতে হবে। কোনো দাসী অবশ্য এ জন্য পতিতাবৃত্তির অনুমতি পাবে না। এমনকি মালিকের সম্মতি থাকলেও না। 



(দশম অংশ)

ক্রীতদাসি ও যুদ্ধবন্দিনী সংক্রান্ত সূরা নিসা ও সূরা মুমিনুন এর কিছু কুরআনের আয়াতঃ
******************************************************
১)
তবে তাদের স্ত্রী ও ডান হাতের মালিকানাভুক্তদের (দাসীদের) ক্ষেত্রে [যৌনাঙ্গকে] সংযত না রাখলে তারা তিরস্কৃত হবে না। [প্রাসঙ্গিক অংশ২৩:৬]

২)
আর তোমাদের মধ্যে যে ব্যক্তি স্বাধীন মুসলমান নারীকে বিয়ে করার সামর্থ্য রাখে না, সে তোমাদের অধিকারভুক্ত মুসলিম ক্রীতদাসীদেরকে বিয়ে করবে। আল্লাহ তোমাদের ঈমান সম্পর্কে ভালোভাবে জ্ঞাত রয়েছেন। তোমরা পরস্পর এক, অতএব, তাদেরকে তাদের মালিকের অনুমতিক্রমে বিয়ে কর এবং নিয়ম অনুযায়ী তাদেরকে মোহরানা প্রদান কর এমতাবস্থায় যে, তারা বিবাহ বন্ধনে আবদ্ধ হবে-ব্যভিচারিণী কিংবা উপ-পতি গ্রহণকারিণী হবে না। [প্রাসঙ্গিক অংশ, ৪:২৫]

৩)
তোমাদের মধ্যে যারা বিবাহহীন, তাদের বিবাহ সম্পাদন করে দাও এবং তোমাদের দাস ও দাসীদের মধ্যে যারা সৎকর্মপরায়ন, তাদেরও। [প্রাসঙ্গিক অংশ, ২৪:৩২]

৪)
তোমাদের দাসীরা নিজেদের পবিত্রতা রক্ষা করতে চাইলে তোমরা পার্থিব জীবনের সম্পদের লালসায় তাদেরকে ব্যভিচারে বাধ্য কারো না। [প্রাসঙ্গিক অংশ, ২৪:৩৩]

সংশ্লিষ্ট কিছু গুরুত্বপূর্ণ হাদিসঃ
****************************
১)
ইসহাক ইবনু ইবরাহীম (রহঃ) ... আবূ মূসা (রাঃ) থেকে বর্ণিত, তিনি বলেন, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন, কারো যদি একটি বাঁদী থাকে আর সে তাকে প্রতিপালন করে, তার সাথে ভাল আচরণ করে এবং তাকে মুক্তি দিয়ে বিয়ে করে, তাহলে সে দ্বিগুন সাওয়াব লাভ করবে।(সহি বুখারী-২৩৭৬)
২)
আবু সাঈদ আল খুদরি (রা.) আওতাসে ধৃত যুদ্ধবন্দিদের সম্পর্কে নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লামের নিম্নোক্ত এরশাদ বর্ণনা করেন: গর্ভবতী নারীর সাথে সঙ্গম করো না যতক্ষণ না সে সন্তান প্রসব করে এবং যে নারী গর্ভবতী নয় তার সাথে (সঙ্গম) করো না যতক্ষণ না তার একটি ঋতুচক্র সম্পন্ন হয়। [ সূত্র: সুনানে আবু দাউদ, হাদিস নং ২১৫৭ ]
৩)
রুওয়াইফি ইবনে সাবিত আল আনসারি হতে বর্ণিত: আমি কি তোমাদেরকে বলবো না রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লামকে হুনাইনের দিনে যা বলতে শুনেছি: “আল্লাহ ও শেষ দিবসে বিশ্বাসী ব্যক্তির জন্য বৈধ নয় অন্যের ফসলে পানি দেওয়া (অর্থাৎ কোন গর্ভবতী নারীর সাথে সঙ্গম করা)। এবং আল্লাহ ও শেষ দিবসে বিশ্বাসী ব্যক্তির জন্য বৈধ নয় কোন যুদ্ধবন্দিনী নারীর সাথে সঙ্গম করা যতক্ষণ না এটা প্রতিষ্ঠিত হয় যে সে গর্ভবতী নয়। এবং আল্লাহ ও শেষ দিবসে বিশ্বাসী ব্যক্তির জন্য বৈধ নয় বণ্টন হবার আগে গণিমতের কোন মাল বিক্রয় করা।” [ সূত্র: সুনানে আবু দাউদ, হাদিস নং ২১৫৮ ]
৪)
আব্দুল্লাহ ইবনে আব্বাস (রা.) হতে বর্ণিত, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম বলেন: “যখন কোন ব্যক্তির ক্রীতদাসি তার সন্তান ধারণ করে, সে তার(মুনিবের) মৃত্যুর পর স্বাধীন হয়ে যায়।” [সূত্র: তিরমিযি, হাদিস নং- ৩৩৯৪]
৫)
রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম বলেন, “তোমরা তোমাদের সন্তান গর্ভধারিণী ক্রীতদাসিকে বিক্রয় করো না।” [তাবারানি’র মু’যাম আল কাবির, হাদিস নং-৪১৪৭]
৬)
হারুন ইবনুল আসিম বর্ণনা করেন:
উমর ইবনুল খাত্তাব(রা.) খালিদ বিন ওয়ালিদ(রা.)-কে সৈন্যবাহিনীসহ প্রেরণ করেন এবং খালিদ (রা.) সৈন্যদলসহ জিরার ইবনুল আযওয়ারকে প্রেরণ করেন।
, আর তারা আসাদ গোত্রের একটি এলাকা দখল করেন। তিনি সেখানে এক বন্দি নারীর সাথে সহবাস করলেন।এতে উমর(রাঃ) তাকে রজমের (পাথর ছুড়ে হত্যা) নির্দেশ দেন।(সংক্ষেপিত)
[সূত্র: বায়হাকি’র সুনান আল কুবরা, হাদিস নং ১৮৬৮৫]


(এগারতম অংশ)
বৈধতার যৌক্তিকতার বিশ্লেষণঃ
******************************
উপরোক্ত কোরআনের আয়াত ও হাদিসের আলোকে আমরা বুঝতে পারি ইসলাম দাসিকে বিয়ে করতে নির্দেশ দিয়েছে। তবে শর্ত সাপেক্ষে কৃতদাসির সাথে সহবাসের অনুমতি দিয়েছে।ইসলামে প্রতিটি প্রাপ্তবয়স্ক মানুষের যৌন চাহিদার স্বীকৃতি এবং তা পূরণের বৈধ ব্যবস্থা রাখা হয়েছে। একইভাবে ক্রীতদাসদাসিদের যৌন চাহিদা পূরণের বৈধ ব্যবস্থাও ইসলামে থাকবে এটাই স্বাভাবিক।


এই নির্দেশনা কৃতদাসীদের জন্য খুলে দিয়েছিল মুক্তির যে অবারিত দোয়ার-
***********************************************************************
প্রথমত,
দাসপ্রথা অনুসারে একজন মুনিবের ক্রীসদাসির সন্তান (যে উক্ত মুনিবের ঔরসজাত নয়, ক্রীতদাসির স্বামীর সন্তান) উক্ত মুনিবের ক্রীতদাস হিসেবে গণ্য হয়।

কিন্তু ক্রীতদাসির সন্তান যদি মুনিবের ঔরসজাত হয়, তবে সে উক্ত মুনিবের সন্তান হিসেবে গণ্য হয়। ফলে সে সন্তান স্বাধীন ও পিতার সম্পত্তির উত্তরাধিকারী হয়।
দাসীর গর্ভের সন্তান আর বউয়ের গর্ভের সন্তানের মর্যাদা এক, তারা সমানভাবে পিতার সম্পত্তির অংশীদার।

দ্বিতীয়ত,
দাসীকে বিয়ে করা সুন্নাহ।
রাসূলুল্লাহর (স) দুইজন দাসী ছিল, যারা ইসলাম গ্রহণ করেন এবং রাসূলুল্লাহ (স) তাদের বিয়ে করে উম্মুল মু’মিনীনের সন্মান দান করেন।এতে অন্যান্য সাহাবা ও পরবর্তি সময়ের দাসির মনিবেরা তাদের দাসীদের বিয়ে করে স্ত্রী হিসেব গ্রহণ করেন।এতে তাদের মুক্তির পথ উম্মুক্ত হয়।

তৃতীয়ত,
ক্রীতাদাসি মুনিবের সন্তান গর্ভে ধারণ করার সাথে
অনেকের মধ্যে একটি ভুল ধারনা যে যুদ্ধের ময়দানেই দাসিদের সাথে যৌন সংগম করা হত কিন্তু তা সত্যি নই বরং রাষ্ট্র কর্তিক একটি প্রক্রিয়ার মাধ্যমে দাসিদের বন্ঠন করা হত। বন্ঠনের আগে যদি কেউ দাসিদের সাথে যৌন মিলন করে তাহলে তাকে জিনা করার সাস্তি দেয়া হত। 

হারুন ইবনুল আসিম বর্ণনা করেন: উমর ইবনুল খাত্তাব (রা.) খালিদ বিন ওয়ালিদকে (রা.) সৈন্যবাহিনীসহ প্রেরণ করেন এবং খালিদ (রা.) সৈন্যদলসহ জিরার ইবনুল আযওয়ারকে প্রেরণ করেন, আর তারা আসাদ গোত্রের একটি এলাকা দখল করেন। তারা একটি সুন্দরী নারীকে বন্দি করেন এবং জিরার তার প্রতি আকৃষ্ট হন। তিনি তার সঙ্গীদের থেকে তাকে (নারীটিকে) চাইলেন, তারা দিয়ে দিল এবং তিনি তার সাথে সঙ্গম করলেন।

উদ্দেশ্য পূর্ণ হবার পর কৃতকর্মের জন্য তিনি অনুতপ্ত হলেন এবং খালিদের (রা.) নিকট গিয়ে এ সম্পর্কে বললেন। খালিদ (রা.) বললেন, অবশ্যই আমি তোমার জন্য এর অনুমোদন ও বৈধতা প্রদান করছি। জিরার বললেন, “না, উমরকে চিঠি না পাঠানো পর্যন্ত নয়।” উমর (রা.) উত্তরে লিখলেন, তাকে রজম (প্রস্তারাঘাতে হত্যা) করতে হবে। কিন্তু চিঠি পৌঁছবার আগেই জিরার ইন্তেকাল করলেন। খালিদ (রা.) বললেন, “আল্লাহ জিরারকে অপমানিত করতে চাননি।” [সূত্র: বায়হাকির সুনান আল কুবরা, হাদীস নং ১৮৬৮৫]



অতএব, উপরের আলোচনা থেকে কুরান হাদীসের আলোকে বোঝা যায় যে, ইসলাম দাসীদের কখনই ভোগ্য পন্য হিসেবে গন্য করেনি। বরং দাসীদেরকে দিয়েছে বৈবাহিক সম্মানের মতই সম্মান। দাস প্রথার ক্ষেত্রে ইসলামের নীতিমালা ছিল অনেক যুগোপযোগী 
যার ফলে পরবর্তিতে দাস প্রথার বিলুপ্তি ঘটে।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>(নবম অংশ)</p>
<p>একজন দাস বা দাসী পূর্ণ নাগরিক অধিকার, বিশেষ করে রাজনৈতিক অধিকার পাবে না, এটি স্বাভাবিক। কিন্তু সে পাবে পূর্ণ নৈতিক, ধর্মীয় ও মানবিক অধিকার।<br />
অধীনস্ত পরিবারের সদস্যদের বিয়ের ব্যবস্থা করা যেমন পরিবার প্রধানের কর্তব্য। </p>
<p>তেমনিভাবে পুরুষ দাসের বিয়ের ব্যবস্থা করার দায়িত্বও তার মালিকের। দাসত্বের মধ্যে থাকা নারীকে স্ত্রী-তুল্য যৌনসঙ্গী হিসাবে গ্রহণ করতে হবে। অথবা, তার বিয়ের ব্যবস্থা করতে হবে। তাকে ঝুলিয়ে রাখা যাবে না।</p>
<p>ইসলাম এমন এক সমাজব্যবস্থা চায়, যাতে কেউ যৌনতা থেকে দীর্ঘমেয়াদে বা স্থায়ীভাবে বঞ্চিত না থাকে। আল্লাহ তায়ালা বলেছেন, তোমাদের মধ্যে যাদের জুড়ি নাই, তাদের জন্য সঙ্গীর ব্যবস্থা করো। ইসলামের দৃষ্টিতে বিয়েই হচ্ছে যৌনতার প্রয়োজন পূরণের একমাত্র বৈধ ব্যবস্থা।</p>
<p>মুহসিনা বা স্বাধীন কোনো নারীর ওপর ব্যভিচারের অপবাদ আরোপ যেমন শাস্তিযোগ্য অপরাধ, তেমনি করে কোনো দাসীর চরিত্রহননও শাস্তিমূলক অপরাধ। সেটা যে-ই করুক না কেন। স্বাধীন নারী যেমন ব্যভিচারে লিপ্ত হলে শাস্তির সম্মুখীন হয়, তেমনিভাবে যিনায় লিপ্ত হলে শাস্তি পাবে দাস বা দাসী। </p>
<p>অবশ্য, দাস বা দাসী হিসেবে নিম্নমর্যাদাসম্পন্ন ও কিছুটা হালকা সামাজিক নিরাপত্তার মধ্যে থাকার কারণে এ ধরনের অপরাধীদের জন্য শাস্তির মাত্রা হবে লঘুতর। একশত বেত্রাঘাত। স্বাধীন বিবাহিত পুরুষ বা নারীর জন্য এটি হলো মৃত্যুদণ্ড।</p>
<p>ইসলামী শরীয়াহ অনুসারে, মুসলিম বাহিনীর হাতে যুদ্ধক্ষেত্র থেকে আটক হওয়ার কারণে বিবাহিত যুদ্ধবন্দিনীদের পূর্বেকার বৈবাহিক সম্পর্ক বিচ্ছিন্ন হয়ে যাবে। এমনকি স্বামীসহ বন্দী হলেও। এটি হলো সিভিলিয়ান হয়েও যুদ্ধে আসার শাস্তি।</p>
<p>কোনো দাস বা দাসী যখন তার মালিকের সাথে মুক্তির চুক্তি করতে চাইবে, তাতে তার মালিককে অবশ্যই সম্মত হতে হবে। সে ক্ষেত্রে উক্ত দাস বা দাসীকে স্বাধীনভাবে উপার্জন করে মুক্তিপণের টাকা জোগাড় করার সুযোগ করে দিতে হবে। কোনো দাসী অবশ্য এ জন্য পতিতাবৃত্তির অনুমতি পাবে না। এমনকি মালিকের সম্মতি থাকলেও না। </p>
<p>(দশম অংশ)</p>
<p>ক্রীতদাসি ও যুদ্ধবন্দিনী সংক্রান্ত সূরা নিসা ও সূরা মুমিনুন এর কিছু কুরআনের আয়াতঃ<br />
******************************************************<br />
১)<br />
তবে তাদের স্ত্রী ও ডান হাতের মালিকানাভুক্তদের (দাসীদের) ক্ষেত্রে [যৌনাঙ্গকে] সংযত না রাখলে তারা তিরস্কৃত হবে না। [প্রাসঙ্গিক অংশ২৩:৬]</p>
<p>২)<br />
আর তোমাদের মধ্যে যে ব্যক্তি স্বাধীন মুসলমান নারীকে বিয়ে করার সামর্থ্য রাখে না, সে তোমাদের অধিকারভুক্ত মুসলিম ক্রীতদাসীদেরকে বিয়ে করবে। আল্লাহ তোমাদের ঈমান সম্পর্কে ভালোভাবে জ্ঞাত রয়েছেন। তোমরা পরস্পর এক, অতএব, তাদেরকে তাদের মালিকের অনুমতিক্রমে বিয়ে কর এবং নিয়ম অনুযায়ী তাদেরকে মোহরানা প্রদান কর এমতাবস্থায় যে, তারা বিবাহ বন্ধনে আবদ্ধ হবে-ব্যভিচারিণী কিংবা উপ-পতি গ্রহণকারিণী হবে না। [প্রাসঙ্গিক অংশ, ৪:২৫]</p>
<p>৩)<br />
তোমাদের মধ্যে যারা বিবাহহীন, তাদের বিবাহ সম্পাদন করে দাও এবং তোমাদের দাস ও দাসীদের মধ্যে যারা সৎকর্মপরায়ন, তাদেরও। [প্রাসঙ্গিক অংশ, ২৪:৩২]</p>
<p>৪)<br />
তোমাদের দাসীরা নিজেদের পবিত্রতা রক্ষা করতে চাইলে তোমরা পার্থিব জীবনের সম্পদের লালসায় তাদেরকে ব্যভিচারে বাধ্য কারো না। [প্রাসঙ্গিক অংশ, ২৪:৩৩]</p>
<p>সংশ্লিষ্ট কিছু গুরুত্বপূর্ণ হাদিসঃ<br />
****************************<br />
১)<br />
ইসহাক ইবনু ইবরাহীম (রহঃ) &#8230; আবূ মূসা (রাঃ) থেকে বর্ণিত, তিনি বলেন, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন, কারো যদি একটি বাঁদী থাকে আর সে তাকে প্রতিপালন করে, তার সাথে ভাল আচরণ করে এবং তাকে মুক্তি দিয়ে বিয়ে করে, তাহলে সে দ্বিগুন সাওয়াব লাভ করবে।(সহি বুখারী-২৩৭৬)<br />
২)<br />
আবু সাঈদ আল খুদরি (রা.) আওতাসে ধৃত যুদ্ধবন্দিদের সম্পর্কে নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লামের নিম্নোক্ত এরশাদ বর্ণনা করেন: গর্ভবতী নারীর সাথে সঙ্গম করো না যতক্ষণ না সে সন্তান প্রসব করে এবং যে নারী গর্ভবতী নয় তার সাথে (সঙ্গম) করো না যতক্ষণ না তার একটি ঋতুচক্র সম্পন্ন হয়। [ সূত্র: সুনানে আবু দাউদ, হাদিস নং ২১৫৭ ]<br />
৩)<br />
রুওয়াইফি ইবনে সাবিত আল আনসারি হতে বর্ণিত: আমি কি তোমাদেরকে বলবো না রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লামকে হুনাইনের দিনে যা বলতে শুনেছি: “আল্লাহ ও শেষ দিবসে বিশ্বাসী ব্যক্তির জন্য বৈধ নয় অন্যের ফসলে পানি দেওয়া (অর্থাৎ কোন গর্ভবতী নারীর সাথে সঙ্গম করা)। এবং আল্লাহ ও শেষ দিবসে বিশ্বাসী ব্যক্তির জন্য বৈধ নয় কোন যুদ্ধবন্দিনী নারীর সাথে সঙ্গম করা যতক্ষণ না এটা প্রতিষ্ঠিত হয় যে সে গর্ভবতী নয়। এবং আল্লাহ ও শেষ দিবসে বিশ্বাসী ব্যক্তির জন্য বৈধ নয় বণ্টন হবার আগে গণিমতের কোন মাল বিক্রয় করা।” [ সূত্র: সুনানে আবু দাউদ, হাদিস নং ২১৫৮ ]<br />
৪)<br />
আব্দুল্লাহ ইবনে আব্বাস (রা.) হতে বর্ণিত, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম বলেন: “যখন কোন ব্যক্তির ক্রীতদাসি তার সন্তান ধারণ করে, সে তার(মুনিবের) মৃত্যুর পর স্বাধীন হয়ে যায়।” [সূত্র: তিরমিযি, হাদিস নং- ৩৩৯৪]<br />
৫)<br />
রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম বলেন, “তোমরা তোমাদের সন্তান গর্ভধারিণী ক্রীতদাসিকে বিক্রয় করো না।” [তাবারানি’র মু’যাম আল কাবির, হাদিস নং-৪১৪৭]<br />
৬)<br />
হারুন ইবনুল আসিম বর্ণনা করেন:<br />
উমর ইবনুল খাত্তাব(রা.) খালিদ বিন ওয়ালিদ(রা.)-কে সৈন্যবাহিনীসহ প্রেরণ করেন এবং খালিদ (রা.) সৈন্যদলসহ জিরার ইবনুল আযওয়ারকে প্রেরণ করেন।<br />
, আর তারা আসাদ গোত্রের একটি এলাকা দখল করেন। তিনি সেখানে এক বন্দি নারীর সাথে সহবাস করলেন।এতে উমর(রাঃ) তাকে রজমের (পাথর ছুড়ে হত্যা) নির্দেশ দেন।(সংক্ষেপিত)<br />
[সূত্র: বায়হাকি’র সুনান আল কুবরা, হাদিস নং ১৮৬৮৫]</p>
<p>(এগারতম অংশ)<br />
বৈধতার যৌক্তিকতার বিশ্লেষণঃ<br />
******************************<br />
উপরোক্ত কোরআনের আয়াত ও হাদিসের আলোকে আমরা বুঝতে পারি ইসলাম দাসিকে বিয়ে করতে নির্দেশ দিয়েছে। তবে শর্ত সাপেক্ষে কৃতদাসির সাথে সহবাসের অনুমতি দিয়েছে।ইসলামে প্রতিটি প্রাপ্তবয়স্ক মানুষের যৌন চাহিদার স্বীকৃতি এবং তা পূরণের বৈধ ব্যবস্থা রাখা হয়েছে। একইভাবে ক্রীতদাসদাসিদের যৌন চাহিদা পূরণের বৈধ ব্যবস্থাও ইসলামে থাকবে এটাই স্বাভাবিক।</p>
<p>এই নির্দেশনা কৃতদাসীদের জন্য খুলে দিয়েছিল মুক্তির যে অবারিত দোয়ার-<br />
***********************************************************************<br />
প্রথমত,<br />
দাসপ্রথা অনুসারে একজন মুনিবের ক্রীসদাসির সন্তান (যে উক্ত মুনিবের ঔরসজাত নয়, ক্রীতদাসির স্বামীর সন্তান) উক্ত মুনিবের ক্রীতদাস হিসেবে গণ্য হয়।</p>
<p>কিন্তু ক্রীতদাসির সন্তান যদি মুনিবের ঔরসজাত হয়, তবে সে উক্ত মুনিবের সন্তান হিসেবে গণ্য হয়। ফলে সে সন্তান স্বাধীন ও পিতার সম্পত্তির উত্তরাধিকারী হয়।<br />
দাসীর গর্ভের সন্তান আর বউয়ের গর্ভের সন্তানের মর্যাদা এক, তারা সমানভাবে পিতার সম্পত্তির অংশীদার।</p>
<p>দ্বিতীয়ত,<br />
দাসীকে বিয়ে করা সুন্নাহ।<br />
রাসূলুল্লাহর (স) দুইজন দাসী ছিল, যারা ইসলাম গ্রহণ করেন এবং রাসূলুল্লাহ (স) তাদের বিয়ে করে উম্মুল মু’মিনীনের সন্মান দান করেন।এতে অন্যান্য সাহাবা ও পরবর্তি সময়ের দাসির মনিবেরা তাদের দাসীদের বিয়ে করে স্ত্রী হিসেব গ্রহণ করেন।এতে তাদের মুক্তির পথ উম্মুক্ত হয়।</p>
<p>তৃতীয়ত,<br />
ক্রীতাদাসি মুনিবের সন্তান গর্ভে ধারণ করার সাথে<br />
অনেকের মধ্যে একটি ভুল ধারনা যে যুদ্ধের ময়দানেই দাসিদের সাথে যৌন সংগম করা হত কিন্তু তা সত্যি নই বরং রাষ্ট্র কর্তিক একটি প্রক্রিয়ার মাধ্যমে দাসিদের বন্ঠন করা হত। বন্ঠনের আগে যদি কেউ দাসিদের সাথে যৌন মিলন করে তাহলে তাকে জিনা করার সাস্তি দেয়া হত। </p>
<p>হারুন ইবনুল আসিম বর্ণনা করেন: উমর ইবনুল খাত্তাব (রা.) খালিদ বিন ওয়ালিদকে (রা.) সৈন্যবাহিনীসহ প্রেরণ করেন এবং খালিদ (রা.) সৈন্যদলসহ জিরার ইবনুল আযওয়ারকে প্রেরণ করেন, আর তারা আসাদ গোত্রের একটি এলাকা দখল করেন। তারা একটি সুন্দরী নারীকে বন্দি করেন এবং জিরার তার প্রতি আকৃষ্ট হন। তিনি তার সঙ্গীদের থেকে তাকে (নারীটিকে) চাইলেন, তারা দিয়ে দিল এবং তিনি তার সাথে সঙ্গম করলেন।</p>
<p>উদ্দেশ্য পূর্ণ হবার পর কৃতকর্মের জন্য তিনি অনুতপ্ত হলেন এবং খালিদের (রা.) নিকট গিয়ে এ সম্পর্কে বললেন। খালিদ (রা.) বললেন, অবশ্যই আমি তোমার জন্য এর অনুমোদন ও বৈধতা প্রদান করছি। জিরার বললেন, “না, উমরকে চিঠি না পাঠানো পর্যন্ত নয়।” উমর (রা.) উত্তরে লিখলেন, তাকে রজম (প্রস্তারাঘাতে হত্যা) করতে হবে। কিন্তু চিঠি পৌঁছবার আগেই জিরার ইন্তেকাল করলেন। খালিদ (রা.) বললেন, “আল্লাহ জিরারকে অপমানিত করতে চাননি।” [সূত্র: বায়হাকির সুনান আল কুবরা, হাদীস নং ১৮৬৮৫]</p>
<p>অতএব, উপরের আলোচনা থেকে কুরান হাদীসের আলোকে বোঝা যায় যে, ইসলাম দাসীদের কখনই ভোগ্য পন্য হিসেবে গন্য করেনি। বরং দাসীদেরকে দিয়েছে বৈবাহিক সম্মানের মতই সম্মান। দাস প্রথার ক্ষেত্রে ইসলামের নীতিমালা ছিল অনেক যুগোপযোগী<br />
যার ফলে পরবর্তিতে দাস প্রথার বিলুপ্তি ঘটে।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Rahul Adnan		</title>
		<link>/archives/569#comment-2285</link>

		<dc:creator><![CDATA[Rahul Adnan]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Apr 2020 09:50:39 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=569#comment-2285</guid>

					<description><![CDATA[(সপ্তম অংশ)
দাসদাসীদের যৌনজীবন কেমন ছিলো, তা নিয়ে আসেন এবার সংক্ষেপে কিছু কথা বলি।

যৌনজীবনের ইসলাম-অনুমোদিত একমাত্র ফরমেট হলো বিয়ে। ইসলামের দৃষ্টিতে তাই বৈবাহিক সম্পর্ক-বহির্ভূত সম্পর্ক মাত্রই হলো ব্যভিচার। অতএব, শাস্তিযোগ্য অপরাধ। 

সমকামিতার প্রভাব তখন কমবেশি ছিলো এবং এ ধরনের আচরণকে যৌন বিকৃতি হিসাবে বিবেচনা করা হয়েছে। উল্লেখ্য, ব্যভিচার বেআইনী হলেও স্বাভাবিক যৌন আচরণ। বিকৃতি বা পারভার্শন নয়। কেন জানি কথাটা এভাবে বলা হয় না। অথচ এটাই হলো সত্য।

দাসীদের সাথে মালিকের যৌন সম্পর্ক স্থাপন ছিলো এক ধরনের বিয়ে। ইসলামে বিয়ে সম্পর্কে যা কিছু বলা আছে দাসীদের সাথে যৌন মিলনের ক্ষেত্রেও সে ধরনের নীতিমালা আছে।


সুতরাং দাসীদের সাথে মালিকের যৌনসম্পর্ক ছিল আইন অনুমোদিত এক ধরনের বৈবাহিক সম্পর্ক।

স্বাধীন মহিলার সাথে বিয়ের ক্ষেত্রে যেসব শর্ত মানতে হয়, দাসীর সাথে মালিকের যৌন সম্পর্কের ক্ষেত্রেও সেগুলো কার্যকর থাকে। এমনকি দাসীদের সাথে কেউ যিনা করলে তারও শাস্তির বিধান ছিল। এ নিয়ে সংক্ষেপে আলোচনা করছি।

পুরুষ মালিকের অধীনে বণ্টনকৃত দাসীর সাথে যৌন সম্পর্ক করা যাবে না, যদি সে মহিলা গর্ভবতী হয়, তার এক হায়েজ যদি অতিক্রম না হয়। শুধুমাত্র মালিক পুরুষটিই যৌন সম্পর্ক করতে পারবে। 

অন্য কেউ যদি তার সাথে যৌন সম্পর্ক করে তাহলে সে দণ্ডবিধি মোতাবেক যিনার শাস্তি পাবে। এমনকি নিজ স্ত্রীর মালিকানাধীন দাসীও যদি হয়।

অন্য কারো সাথে উক্ত দাসীর বিয়ে দিলে মোহরানার টাকা বা সম্পদ দাসী পাবে, নাকি তার মালিক পাবে– তা নিয়ে এখতেলাফ আছে। মোহরানা যে-ই পাক, দাসীকে বিয়ে দেয়ার পরে তার পুরুষ মালিক তার সাথে কোনো প্রকার যৌন সম্পর্ক করতে পারবে না। করলে দণ্ডবিধি অনুসারে তাকে শাস্তির সম্মুখীন হতে হবে।

সাধারণ বিয়ের শর্তগুলো মালিক-দাসীর যৌন সম্পর্কের ক্ষেত্রে কীভাবে প্রযোজ্য তা খেয়াল করলে আমরা দেখবো:

(১) দাসী মানে জনগণের বা পরিবারের যৌথ যৌন-সম্পত্তি নয়।

(২) বিয়েতে অভিভাবকের সম্মতি লাগে। দাসীর ক্ষেত্রে বণ্টনকারী কর্তৃপক্ষ তথা রাষ্ট্র এই দায়িত্ব পালন করে।

(৩) বিয়েতে জানাজানি হতে হয়। দাসীর সাথে মালিকের যৌন সম্পর্কের ক্ষেত্রে অথরিটি কর্তৃক প্রকাশ্য বণ্টন ব্যবস্থার মাধ্যমে এই শর্তটি পূর্ণ হয়।

(৪) বিয়েতে পাত্রীর সম্মতি লাগে। স্বাধীনতা না থাকায় মালিকের সম্মতিই দাসীর সম্মতি হিসাবে বিবেচিত হয়। যেভাবেই হোক না কেন, সমাজে দাসপ্রথা বিদ্যমান থাকা সাপেক্ষে এটাই যুক্তিসঙ্গত।

(৫) বিয়েতে মোহরানা লাগে। দাসীর টাকা-পয়সার মালিকানা তার মালিকের হওয়ার কারণে নিজ দাসীকে মোহরানা দেয়ার মানে হলো নিজেই নিজেকে মোহরানা দেয়া। দাসীকে মোহরানা দেয়ার প্রয়োজন না থাকার এটি হলো কারণ। সহজ কাণ্ডজ্ঞান থেকে যা আমরা বুঝতে পারি।

(৬) সাধারণ বৈবাহিক সম্পর্কের মতো দাসীর গর্ভজাত সন্তান মালিকের স্বাধীন স্ত্রীর গর্ভজাত সন্তানের সমতূল্য সর্ববিধ মর্যাদা লাভ করে। তদুপরি, মালিকের সন্তানের মা হওয়ার কারণে সংশ্লিষ্ট দাসীকে বিক্রয় করা নিষিদ্ধ হয়ে যায়। মালিকের মৃত্যুর পরে ‘সন্তানের মা’ হিসেবে সেই দাসী অটোমেটিক্যালি স্বাধীন হয়ে যায়। এমনকি, মালিকের ঔরসের সন্তান যদি অপূর্ণ বা মৃতও হয়।

(৭) সাধারণ বিয়েতে তালাকের ব্যবস্থা থাকে। ব্যক্তি হিসাবে স্বাধীন না হওয়ার কারণে দাসী তালাকের অধিকার পায় না। তবে মালিক ব্যতীত অন্য কারো সাথে তার বিয়ে হলে প্রয়োজনে সে বিবাহবিচ্ছেদ চাইতে পারে।

মোটকথা হলো, জ্ঞাত ও দায়দায়িত্বসম্পন্ন যৌন সম্পর্ককে যদি আমরা বিয়ে বলি, তাহলে বলতে হয় দাসীর সাথে মালিকের যৌন সম্পর্কও এক ধরনের বিয়ে।



(অষ্টম অংশ)
মা বা খালাকে যেমন বিয়ে করা যায় না, তেমন করে বাবার সাথে যৌন সম্পর্ক ছিলো এমন দাসীকে বা তার কোনো বোনকে, উক্ত মালিকের ছেলে বিয়ে করতে পারবে না, যদিও সে ক্রয়, দান কিংবা উত্তরাধিকার সূত্রে উক্ত ক্যাটাগরির কোনো দাসীর মালিকানা অর্জন করে।

দুই বোনকে যেমন একসাথে বৈবাহিক সম্পর্কে রাখা যায় না, তেমন করে দুই সহোদরা দাসীর সাথে একইসাথে যৌন সম্পর্ক স্থাপন করার বিধান নাই। মালিক এ ক্ষেত্রে দুই বোনকে আলাদা আলাদাভাবে বিয়ে দিবেন। 

অথবা, একজনকে অন্যত্র বিয়ে দিবেন এবং অপরজনকে স্ত্রীসুলভ সম্পর্কে গ্রহণ করবেন। এমতাবস্থায় যাকে অন্য কারো কাছে বিয়ে দেয়া হয়েছে সে তার জন্য হারাম হয়ে যাবে।

স্বাধীন নারীদের বৈবাহিক সম্পর্কের মতো দাসীদের ক্ষেত্রেও ফুফু কিংবা খালা ও ভাইঝি কিংবা বোনঝিকে একসাথে করা যাবে না। মা ও মেয়েকে নয় যেমন করে। এক কথায়, বৈবাহিক সম্পর্ক বৈধ হওয়া বা না হওয়ার যে সম্পর্ক-সূত্রগত শরয়ী বিধান, তাতে স্বাধীন নারী ও দাসীর মধ্যে পার্থক্য নাই। সো, নো কনফিউশন।

দাসীদের সাথে যৌন সম্পর্ক অবাধ যৌনতা চর্চার কোনো ব্যাপার নয়। বরং স্বাধীন নারীর সাথে বৈবাহিক সম্পর্কের মতোই বিধিবদ্ধ ও দায়-দায়িত্বসম্পন্ন মানবিক সম্পর্ক। 
সামরিক কারণে সংশ্লিষ্ট নারীর ব্যক্তি-স্বাধীনতা সীমিত হওয়া বা ক্ষেত্রবিশেষে না থাকার কারণে দাসীর দাম্পত্য ও পারিবারিক জীবন যদিও তুলনামূলকভাবে খানিকটা নিম্নস্তরের।

পুরুষতন্ত্র নিবর্তনমূলক। তাই তা অনৈসলামিক। এর পাশাপাশি এ কথা আমাদের ভালোভাবে স্মরণে রাখতে হবে, ইসলাম সমর্থিত পরিবারব্যবস্থা হলো পিতৃতান্ত্রিক। অর্থাৎ পিতা হবেন পরিবার নামক এই সামাজিক-একক বা আণবিক-প্রতিষ্ঠানের প্রধান ব্যক্তি। তাই, সঙ্গত কারণেই নারী মালিককে স্বীয় অধীনস্থ পুরুষ দাসের সাথে যৌন সম্পর্ক স্থাপনের অনুমতি দেয়া হয়নি।

বিদ্যমান সামরিক, রাজনৈতিক ও আন্তর্জাতিক অবস্থা বিশেষ করে যুদ্ধের অনির্ণেয় পরিস্থিতিজনিত অনিশ্চয়তার কারণে চারের অনধিক স্ত্রীর মতো যৌন সম্পর্কে গৃহীত দাসীর সংখ্যা নির্ধারণ করে দেয়া হয় নাই।

তাই বলে কেউ অন্দরমহলে ‘হারেম’ কায়েম করবে, তা কোনোক্রমেই ইসলামসম্মত হতে পারে না। পরবর্তী যত ‘খলিফা’ই তা করুক না কেন, খেলাফতের নামে প্রবর্তিত রাজতন্ত্রের মতোই তা ইসলামবহির্ভূত। অতএব, বাতিল।

প্রতিদিন বিয়ে করে খেয়ালখুশি মতো তালাক দিয়ে কেউ চাইলে বৈবাহিক ব্যবস্থার কাঠামো ঠিক রেখে এর অন্তর্গত উদ্দেশ্যকে উল্টিয়ে দিতে পারে। ‘উলিল আমর’ তথা কার্যবিধায়ক কর্তৃপক্ষ এ ধরনের বিশেষ পরিস্থিতিতে সংশ্লিষ্ট ব্যক্তির বিরুদ্ধে বিশেষ শাস্তিমূলক ব্যবস্থা গ্রহণ করে সামাজিক ভারসাম্য বজায় রাখবেন। 

সমস্যা হলো, যে ইসলাম কবরের উপর কোনো কাঠামো নির্মাণকেই বৈধতা দেয় না, সেই ইসলামের অনুসারীরাই আবার তাজমহল নিয়ে মুসলিম ঐতিহ্যের গর্ব করে!

স্বাধীন নারীর পক্ষে স্বামী কর্তৃক যৌন সম্পর্কের আহ্বানকে অস্বীকার করার সুযোগ নাই শরীয়তসম্মত কোনো কারণ ছাড়া। তবে স্বামীর আইনানুগ যৌন আচরণকে অপছন্দ করলে তিনি এই ক্ষেত্রে তালাক নিতে পারেন। দাসী তা পারেন না। 

তবে, হোক তিনি দাসী বা স্বাধীন নারী, সর্বাবস্থাতেই একজন নারী ‘যৌন নির্যাতনের’ প্রতিকার চাইতে পারেন। স্বাধীন নারী-দাসী নির্বিশেষে সমমর্যাদায় প্রচলিত নিয়মে এ ধরনের যে কাউকে যথাযথ আইনি প্রটেকশন দিতে হবে।

আজীবন সশ্রম কারাদণ্ডপ্রাপ্ত আসামীদেরকে কয়েদখানায় একসাথে সমাজবিচ্ছিন্ন অবস্থায় না রেখে উপযুক্ত নাগরিকদের অধীনে স্থায়ী হেফাজতে রাখার ব্যবস্থা করাই হলো ইসলাম অনুমোদিত দাসব্যবস্থার মূল কথা।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>(সপ্তম অংশ)<br />
দাসদাসীদের যৌনজীবন কেমন ছিলো, তা নিয়ে আসেন এবার সংক্ষেপে কিছু কথা বলি।</p>
<p>যৌনজীবনের ইসলাম-অনুমোদিত একমাত্র ফরমেট হলো বিয়ে। ইসলামের দৃষ্টিতে তাই বৈবাহিক সম্পর্ক-বহির্ভূত সম্পর্ক মাত্রই হলো ব্যভিচার। অতএব, শাস্তিযোগ্য অপরাধ। </p>
<p>সমকামিতার প্রভাব তখন কমবেশি ছিলো এবং এ ধরনের আচরণকে যৌন বিকৃতি হিসাবে বিবেচনা করা হয়েছে। উল্লেখ্য, ব্যভিচার বেআইনী হলেও স্বাভাবিক যৌন আচরণ। বিকৃতি বা পারভার্শন নয়। কেন জানি কথাটা এভাবে বলা হয় না। অথচ এটাই হলো সত্য।</p>
<p>দাসীদের সাথে মালিকের যৌন সম্পর্ক স্থাপন ছিলো এক ধরনের বিয়ে। ইসলামে বিয়ে সম্পর্কে যা কিছু বলা আছে দাসীদের সাথে যৌন মিলনের ক্ষেত্রেও সে ধরনের নীতিমালা আছে।</p>
<p>সুতরাং দাসীদের সাথে মালিকের যৌনসম্পর্ক ছিল আইন অনুমোদিত এক ধরনের বৈবাহিক সম্পর্ক।</p>
<p>স্বাধীন মহিলার সাথে বিয়ের ক্ষেত্রে যেসব শর্ত মানতে হয়, দাসীর সাথে মালিকের যৌন সম্পর্কের ক্ষেত্রেও সেগুলো কার্যকর থাকে। এমনকি দাসীদের সাথে কেউ যিনা করলে তারও শাস্তির বিধান ছিল। এ নিয়ে সংক্ষেপে আলোচনা করছি।</p>
<p>পুরুষ মালিকের অধীনে বণ্টনকৃত দাসীর সাথে যৌন সম্পর্ক করা যাবে না, যদি সে মহিলা গর্ভবতী হয়, তার এক হায়েজ যদি অতিক্রম না হয়। শুধুমাত্র মালিক পুরুষটিই যৌন সম্পর্ক করতে পারবে। </p>
<p>অন্য কেউ যদি তার সাথে যৌন সম্পর্ক করে তাহলে সে দণ্ডবিধি মোতাবেক যিনার শাস্তি পাবে। এমনকি নিজ স্ত্রীর মালিকানাধীন দাসীও যদি হয়।</p>
<p>অন্য কারো সাথে উক্ত দাসীর বিয়ে দিলে মোহরানার টাকা বা সম্পদ দাসী পাবে, নাকি তার মালিক পাবে– তা নিয়ে এখতেলাফ আছে। মোহরানা যে-ই পাক, দাসীকে বিয়ে দেয়ার পরে তার পুরুষ মালিক তার সাথে কোনো প্রকার যৌন সম্পর্ক করতে পারবে না। করলে দণ্ডবিধি অনুসারে তাকে শাস্তির সম্মুখীন হতে হবে।</p>
<p>সাধারণ বিয়ের শর্তগুলো মালিক-দাসীর যৌন সম্পর্কের ক্ষেত্রে কীভাবে প্রযোজ্য তা খেয়াল করলে আমরা দেখবো:</p>
<p>(১) দাসী মানে জনগণের বা পরিবারের যৌথ যৌন-সম্পত্তি নয়।</p>
<p>(২) বিয়েতে অভিভাবকের সম্মতি লাগে। দাসীর ক্ষেত্রে বণ্টনকারী কর্তৃপক্ষ তথা রাষ্ট্র এই দায়িত্ব পালন করে।</p>
<p>(৩) বিয়েতে জানাজানি হতে হয়। দাসীর সাথে মালিকের যৌন সম্পর্কের ক্ষেত্রে অথরিটি কর্তৃক প্রকাশ্য বণ্টন ব্যবস্থার মাধ্যমে এই শর্তটি পূর্ণ হয়।</p>
<p>(৪) বিয়েতে পাত্রীর সম্মতি লাগে। স্বাধীনতা না থাকায় মালিকের সম্মতিই দাসীর সম্মতি হিসাবে বিবেচিত হয়। যেভাবেই হোক না কেন, সমাজে দাসপ্রথা বিদ্যমান থাকা সাপেক্ষে এটাই যুক্তিসঙ্গত।</p>
<p>(৫) বিয়েতে মোহরানা লাগে। দাসীর টাকা-পয়সার মালিকানা তার মালিকের হওয়ার কারণে নিজ দাসীকে মোহরানা দেয়ার মানে হলো নিজেই নিজেকে মোহরানা দেয়া। দাসীকে মোহরানা দেয়ার প্রয়োজন না থাকার এটি হলো কারণ। সহজ কাণ্ডজ্ঞান থেকে যা আমরা বুঝতে পারি।</p>
<p>(৬) সাধারণ বৈবাহিক সম্পর্কের মতো দাসীর গর্ভজাত সন্তান মালিকের স্বাধীন স্ত্রীর গর্ভজাত সন্তানের সমতূল্য সর্ববিধ মর্যাদা লাভ করে। তদুপরি, মালিকের সন্তানের মা হওয়ার কারণে সংশ্লিষ্ট দাসীকে বিক্রয় করা নিষিদ্ধ হয়ে যায়। মালিকের মৃত্যুর পরে ‘সন্তানের মা’ হিসেবে সেই দাসী অটোমেটিক্যালি স্বাধীন হয়ে যায়। এমনকি, মালিকের ঔরসের সন্তান যদি অপূর্ণ বা মৃতও হয়।</p>
<p>(৭) সাধারণ বিয়েতে তালাকের ব্যবস্থা থাকে। ব্যক্তি হিসাবে স্বাধীন না হওয়ার কারণে দাসী তালাকের অধিকার পায় না। তবে মালিক ব্যতীত অন্য কারো সাথে তার বিয়ে হলে প্রয়োজনে সে বিবাহবিচ্ছেদ চাইতে পারে।</p>
<p>মোটকথা হলো, জ্ঞাত ও দায়দায়িত্বসম্পন্ন যৌন সম্পর্ককে যদি আমরা বিয়ে বলি, তাহলে বলতে হয় দাসীর সাথে মালিকের যৌন সম্পর্কও এক ধরনের বিয়ে।</p>
<p>(অষ্টম অংশ)<br />
মা বা খালাকে যেমন বিয়ে করা যায় না, তেমন করে বাবার সাথে যৌন সম্পর্ক ছিলো এমন দাসীকে বা তার কোনো বোনকে, উক্ত মালিকের ছেলে বিয়ে করতে পারবে না, যদিও সে ক্রয়, দান কিংবা উত্তরাধিকার সূত্রে উক্ত ক্যাটাগরির কোনো দাসীর মালিকানা অর্জন করে।</p>
<p>দুই বোনকে যেমন একসাথে বৈবাহিক সম্পর্কে রাখা যায় না, তেমন করে দুই সহোদরা দাসীর সাথে একইসাথে যৌন সম্পর্ক স্থাপন করার বিধান নাই। মালিক এ ক্ষেত্রে দুই বোনকে আলাদা আলাদাভাবে বিয়ে দিবেন। </p>
<p>অথবা, একজনকে অন্যত্র বিয়ে দিবেন এবং অপরজনকে স্ত্রীসুলভ সম্পর্কে গ্রহণ করবেন। এমতাবস্থায় যাকে অন্য কারো কাছে বিয়ে দেয়া হয়েছে সে তার জন্য হারাম হয়ে যাবে।</p>
<p>স্বাধীন নারীদের বৈবাহিক সম্পর্কের মতো দাসীদের ক্ষেত্রেও ফুফু কিংবা খালা ও ভাইঝি কিংবা বোনঝিকে একসাথে করা যাবে না। মা ও মেয়েকে নয় যেমন করে। এক কথায়, বৈবাহিক সম্পর্ক বৈধ হওয়া বা না হওয়ার যে সম্পর্ক-সূত্রগত শরয়ী বিধান, তাতে স্বাধীন নারী ও দাসীর মধ্যে পার্থক্য নাই। সো, নো কনফিউশন।</p>
<p>দাসীদের সাথে যৌন সম্পর্ক অবাধ যৌনতা চর্চার কোনো ব্যাপার নয়। বরং স্বাধীন নারীর সাথে বৈবাহিক সম্পর্কের মতোই বিধিবদ্ধ ও দায়-দায়িত্বসম্পন্ন মানবিক সম্পর্ক।<br />
সামরিক কারণে সংশ্লিষ্ট নারীর ব্যক্তি-স্বাধীনতা সীমিত হওয়া বা ক্ষেত্রবিশেষে না থাকার কারণে দাসীর দাম্পত্য ও পারিবারিক জীবন যদিও তুলনামূলকভাবে খানিকটা নিম্নস্তরের।</p>
<p>পুরুষতন্ত্র নিবর্তনমূলক। তাই তা অনৈসলামিক। এর পাশাপাশি এ কথা আমাদের ভালোভাবে স্মরণে রাখতে হবে, ইসলাম সমর্থিত পরিবারব্যবস্থা হলো পিতৃতান্ত্রিক। অর্থাৎ পিতা হবেন পরিবার নামক এই সামাজিক-একক বা আণবিক-প্রতিষ্ঠানের প্রধান ব্যক্তি। তাই, সঙ্গত কারণেই নারী মালিককে স্বীয় অধীনস্থ পুরুষ দাসের সাথে যৌন সম্পর্ক স্থাপনের অনুমতি দেয়া হয়নি।</p>
<p>বিদ্যমান সামরিক, রাজনৈতিক ও আন্তর্জাতিক অবস্থা বিশেষ করে যুদ্ধের অনির্ণেয় পরিস্থিতিজনিত অনিশ্চয়তার কারণে চারের অনধিক স্ত্রীর মতো যৌন সম্পর্কে গৃহীত দাসীর সংখ্যা নির্ধারণ করে দেয়া হয় নাই।</p>
<p>তাই বলে কেউ অন্দরমহলে ‘হারেম’ কায়েম করবে, তা কোনোক্রমেই ইসলামসম্মত হতে পারে না। পরবর্তী যত ‘খলিফা’ই তা করুক না কেন, খেলাফতের নামে প্রবর্তিত রাজতন্ত্রের মতোই তা ইসলামবহির্ভূত। অতএব, বাতিল।</p>
<p>প্রতিদিন বিয়ে করে খেয়ালখুশি মতো তালাক দিয়ে কেউ চাইলে বৈবাহিক ব্যবস্থার কাঠামো ঠিক রেখে এর অন্তর্গত উদ্দেশ্যকে উল্টিয়ে দিতে পারে। ‘উলিল আমর’ তথা কার্যবিধায়ক কর্তৃপক্ষ এ ধরনের বিশেষ পরিস্থিতিতে সংশ্লিষ্ট ব্যক্তির বিরুদ্ধে বিশেষ শাস্তিমূলক ব্যবস্থা গ্রহণ করে সামাজিক ভারসাম্য বজায় রাখবেন। </p>
<p>সমস্যা হলো, যে ইসলাম কবরের উপর কোনো কাঠামো নির্মাণকেই বৈধতা দেয় না, সেই ইসলামের অনুসারীরাই আবার তাজমহল নিয়ে মুসলিম ঐতিহ্যের গর্ব করে!</p>
<p>স্বাধীন নারীর পক্ষে স্বামী কর্তৃক যৌন সম্পর্কের আহ্বানকে অস্বীকার করার সুযোগ নাই শরীয়তসম্মত কোনো কারণ ছাড়া। তবে স্বামীর আইনানুগ যৌন আচরণকে অপছন্দ করলে তিনি এই ক্ষেত্রে তালাক নিতে পারেন। দাসী তা পারেন না। </p>
<p>তবে, হোক তিনি দাসী বা স্বাধীন নারী, সর্বাবস্থাতেই একজন নারী ‘যৌন নির্যাতনের’ প্রতিকার চাইতে পারেন। স্বাধীন নারী-দাসী নির্বিশেষে সমমর্যাদায় প্রচলিত নিয়মে এ ধরনের যে কাউকে যথাযথ আইনি প্রটেকশন দিতে হবে।</p>
<p>আজীবন সশ্রম কারাদণ্ডপ্রাপ্ত আসামীদেরকে কয়েদখানায় একসাথে সমাজবিচ্ছিন্ন অবস্থায় না রেখে উপযুক্ত নাগরিকদের অধীনে স্থায়ী হেফাজতে রাখার ব্যবস্থা করাই হলো ইসলাম অনুমোদিত দাসব্যবস্থার মূল কথা।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
