<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: শামসুল আরেফিন শক্তির লুকোচুরি ও মিথ্যাচার	</title>
	<atom:link href="/archives/25119/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/25119</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Tue, 08 Jun 2021 20:36:07 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/25119#comment-5389</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Apr 2021 04:18:58 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=25119#comment-5389</guid>

					<description><![CDATA[যুদ্ধবন্দী নারীকে গণিমতের মাল বানিয়ে ধর্ষণ করাকে বৈধতা দিতে মডারেট মুসলিমরা বেশ কিছু হাস্যকর কুযুক্তি ব্যবহার করে। যেমনঃ 
ইসলামে দাসপ্রথা না থাকলে অমুসলিমরা যখন খুশি মুসলমানদের উপর আক্রমণ করতো।

এর জবাবে বলতেই হয়, নবী মুহাম্মাদের জীবনে যতগুলো যুদ্ধ হয়েছে অমুসলিমদের সাথে, বেশিরভাগ যুদ্ধে মুসলিমরাই প্রথমে আক্রমণ করেছে। বদরের যুদ্ধের সূত্রপাত করেছে মুসলিমরাই। তারা কোরাইশদের বাণিজ্য কাফেলা আক্রমণ করতো এবং তার জন্য কোরাইশরা সতর্কতাস্বরূপ বিশাল বাহিনী প্রস্তুত করে যাতে মুসলিমরা পুনরায় কোনো কাফেলা আক্রমণ করলে তারা প্রতিরোধ করতে পারে। এভাবে মুসলিমরাই বদরের যুদ্ধের সূচনা করে। বনু নাদির গোত্রকে প্রমাণহীন মিথ্যা অভিযোগে শুধুমাত্র জিব্রাইলের কাছ থেকে অহি পাওয়ার অজুহাতে নির্বাসিত করা হয়। বনু কুরায়জাকে বিশ্বাসঘাতকতার মিথ্যা অভিযোগে নিশ্চিহ্ন করা হয়। মুমিনরা দাবী করে বনু কুরায়জা নাকি বিশ্বাসঘাতকতা করেছিল। আমি বলতে চাই, বিশ্বাসঘাতকতা যদি করেও থাকে, তাহলে করেছিল গোত্রের প্রধান। কিন্তু বনু কুরায়জার ৯০০ লোকই কি বিশ্বাসঘাতকতা করেছিল? বনু কুরায়জা যদিও মুসলিমদের নিকট আত্মসমর্পণ করেছিল, তবুও মুসলিমরা রায় দেয়, বনু কুরায়জার সকল প্রাপ্তবয়স্ক পুরুষকে গলা কেটে হত্যা করে নারী, শিশুদের গণিমতের মাল বানিয়ে বাজারে বিক্রি করা হবে। আত্মসমর্পণ করার পরও এ ধরনের হত্যাকান্ড কতটা যৌক্তিক? বনু মুস্তালিক গোত্রের কথা না বললেই নয়। বনু মুস্তালিক গোত্রের উপর যখন মুসলিম বাহিনী অতর্কিত আক্রমণ করে, তখন বনু মুস্তালিক গোত্র তাদের গবাদিপশুকে পানি পান করাচ্ছিল এবং তাদের কোনো ধারণাই ছিল না মুসলিমরা আক্রমণ করতে পারে। 

কিন্তু যেসব যুদ্ধে কাফিররা প্রথমে আক্রমণ করেছে, সেই যুদ্ধগুলোতে মুসলিমরা হয় হেরে গেছে না হয় যুদ্ধের ভয়ে গা ঢাকা দিতে চেয়েছে। উহুদের যুদ্ধে মুসলিমরা কুরাইশদের কাছে পরাজিত হয়েছে। খন্দকের যুদ্ধে মক্কার কোরাইশদের ভয়ে মুসলিমরা মদিনার চারপাশে গর্ত খুঁড়ে রেখেছিল যাতে কোরাইশরা প্রবেশ করতে না পারে। 
এ থেকে দিবালোকের ন্যায় স্পষ্ট, যেসব যুদ্ধে মুসলিমরা প্রথমে আক্রমণ করেছিল (যদিও সেগুলোকে যুদ্ধ বলা যায় না, গুপ্ত আক্রমণ বলাই ভালো) সেইসব যুদ্ধেই মুসলিমরা পুরুষদের হত্যা করে নারী, শিশুদের গণিমতের মাল বানানোর সুযোগ পেয়েছিল কিন্তু মুসলিমরা সত্যিকার যুদ্ধে কখনোই অমুসলিমদের সাথে পেরে ওঠে নি। অতএব 
ইসলামে দাসপ্রথা না থাকলে অমুসলিমরা যখন খুশি মুসলমানদের উপর আক্রমণ করতো, তাদের এমন যুক্তি শুধু অমূলকই নয়, হাস্যকরও বটে। 

তাদের আরো একটা হাস্যকর কুযুক্তি হলোঃ প্রাচীনকালে যখন কোনো যুদ্ধ হতো এবং সেই যুদ্ধে কোনো নারী অংশগ্রহণ করতো, তখন সে খুব ভালো করেই জানতো এই যুদ্ধে সে যদি পরাজিত হয় তাহলে সে দাসী হিসেবে পরিগণিত হবে। তাই সে সাজসজ্জা ও উত্তম পোশাক পরিধান করে যুদ্ধে যেতো যাতে যুদ্ধে হেরে গেলে বিজয়ী যোদ্ধাদের দৃষ্টি আকর্ষণ করা যায় ও প্রভাবশালী, ধনী কোনো মনিব পাওয়া যায়। 

জবাবঃ ইসলামে তো কোনো যুদ্ধই হয় নি। মুহাম্মদ তার সাহাবিদের নিয়ে একেকটা গোত্রের উপর অতর্কিত ও গুপ্ত আক্রমণ চালাতো, আর সেগুলোকেই মুসলিমরা যুদ্ধ বলে দাবী করে। 

ইবনু ‘আউন (রহঃ) থেকে বর্ণিতঃ
তিনি বলেন, আমি নাফি‘ (রহঃ) -কে পত্র লিখলাম, তিনি জওয়াবে আমাকে লিখেন যে, নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বানী মুস্তালিক গোত্রের উপর অতর্কিতভাবে অভিযান পরিচালনা করেন। তাদের গবাদি পশুকে তখন পানি পান করানো হচ্ছিল। তিনি তাদের যুদ্ধক্ষমদের হত্যা এবং নাবালকদের বন্দী করেন এবং সেদিনই তিনি জুওয়ায়রিয়া (উম্মুল মু’মিনীন) -কে লাভ করেন। [নাফি‘ (রহঃ) বলেন] ‘আবদুল্লাহ ইবনু ‘উমর (রাঃ) আমাকে এ সম্পর্কিত হাদীস শুনিয়েছেন। তিনি নিজেও সে সেনাদলে ছিলেন।
  
সহিহ বুখারী, হাদিস নং ২৫৪১
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

ইসলামের সব যুদ্ধই ছিল বিধর্মী গোত্রের উপর অতর্কিত ও গুপ্ত আক্রমণ। তাহলে কখন, কিভাবে সেই যুদ্ধে একজন নারী সাজসজ্জা ও উত্তম পোশাক পরিধান করে যুদ্ধে যাওয়ার প্রস্তুতি নিত? মুহাম্মদ ও তার সাহাবিরা কি গুপ্ত আক্রমণের আগে থেকে ঐসব বিধর্মী গোত্রের মেয়েদেরকে টেলিফোন/মোবাইল/হোয়াটসঅ্যাপ/ম্যাসেন্জারে জানিয়ে দিতো যে তোমরা সাজুগুজু করে রেডি হও, আমরা কিছুক্ষণের মধ্যে আক্রমণ করবো? যেসব যুদ্ধে কাফিররা আক্রমণ করার প্রস্তুতি নিতো , তখন তো মুসলিমরা  আগে থেকেই ভয়ে গা ঢাকা দিতো, যেমন খন্দকের যুদ্ধে মক্কার কোরাইশদের আসার কথা শুনে মুসলিমরা মদিনার চারপাশে আগে থেকেই গর্ত খুঁড়ে রেখেছিল যাতে তারা আসতে না পারে। 
সবচেয়ে বড় কথা, সাজসজ্জা ও উত্তম পোশাক পরিধান করে যুদ্ধে যেতো এমন কথা কোনো হাদিস, সীরাত, তাফসীর কোথাও পাওয়া যাবে না। তারা দাবী করছে প্রাচীনকালের যুদ্ধের কথা, অথচ সেসব যুদ্ধ ছিল দুইপক্ষের যুদ্ধ, যেখানে দু&#039;পক্ষই একে অপরের উপর আক্রমণ করতো। এসব যুদ্ধের সাথে মুসলিমদের যুদ্ধের কোনো মিল নেই। মুসলিমদের যুদ্ধ ছিল মূলত একপাক্ষিক এবং চোরাগুপ্তা আক্রমণ। তাই এটার সাথে প্রাচীনকালের যুদ্ধের কথা মিলিয়ে ফেলাটা নিতান্তই হাস্যকর। 

এছাড়াও যখনই ইসলামে দাসপ্রথার বিষয়টি আলোচনায় আসে, মুসলিমরা তখন বলে, ইসলাম দাসদাসীদের মুক্ত করার পথ প্রশস্ত করে   দিয়েছে, দাসদের সাথে ভালো আচরণ ও দাসীদেরকে বিবাহ করতে উৎসাহিত করেছে ইত্যাদি ইত্যাদি। এখন আমাদের মাথায় রাখতে হবে, দাসদাসীদের মধ্যে শুধু যুদ্ধবন্দী অমুসলিমরাই ছিলো না, পাশাপাশি অনেক মুসলিম দাসদাসীও ছিলো। ইসলাম অনুযায়ী অমুসলিম পুরুষ বিয়ে করা (সে যে ধর্মেরই হোক) এবং ইহুদি, খ্রিস্টান ও মুসলিম ব্যতীত অন্য নারীদের বিবাহ করা হারাম। এছাড়া তারা যে সূরা নিসা আয়াত ২৫ এর কথা বলে থাকে, সেখানে স্পষ্টভাবেই মুসলিম দাসদাসী বিয়ে করার কথা বলেছে। আর একজন মুসলিম অন্য কোনো মুসলিমকে বিয়ে করতেই পারে, এতে মহানত্বের কিছু নেই। কিন্তু যুদ্ধবন্দীরা হলো অমুসলিম এবং ক্ষেত্রবিশেষে মুশরিক অর্থাৎ আহলে কিতাবের অন্তর্ভুক্ত নয়। তাই ইসলামে দাসদাসীদের বিবাহের বিষয়টা শুধু মুসলিম দাসদাসীর ক্ষেত্রেই প্রযোজ্য। যুদ্ধবন্দীরা যেহেতু মুসলিম নয়, তাই ইসলাম কোনোভাবেই যুদ্ধবন্দীদের বিবাহ করতে উৎসাহিত করে না।  

ইসলামে যত দাসমুক্ত করা হয়েছে, সেগুলো সব মুসলিম দাস ছিল। তাদেরকে তাদের মালিকদের হাত থেকে মুক্ত করা হয়েছে ইসলামের খেদমতের জন্য, যাতে কোনো মুসলিম নারীপুরুষ আল্লাহ ব্যতীত অন্য কারো দাসত্বে না থাকে।
কিন্তু এরাই আবার যুদ্ধক্ষেত্রে কাফের, মুশরেকদের দাস বানিয়েছে।

আসল বিষয়টা হলো, যখন ভারত, মিয়ানমার, চীনে মুসলিমদের উপর অত্যাচার হয়, তখন মুসলিমরা সংখ্যালঘু নির্যাতনের বিপক্ষে প্রতিবাদ করে কিন্তু বাংলাদেশ, পাকিস্তানে তারা নিজেরাই সংখ্যালঘু নির্যাতন করে। দাসদাসী সম্পর্কে ইসলামের অবস্থানও এমনই। যখন মুসলিম দাসদাসী হয়, তার ক্ষেত্রে ইসলাম উদার কিন্তু ইসলাম নিজেই আবার অন্য ধর্মের মানুষকে দাসদাসী বানানোর ব্যপারে সিদ্ধহস্ত। তাই এটাকে মহানত্ব ভাবার কোনো সুযোগ নেই।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>যুদ্ধবন্দী নারীকে গণিমতের মাল বানিয়ে ধর্ষণ করাকে বৈধতা দিতে মডারেট মুসলিমরা বেশ কিছু হাস্যকর কুযুক্তি ব্যবহার করে। যেমনঃ<br />
ইসলামে দাসপ্রথা না থাকলে অমুসলিমরা যখন খুশি মুসলমানদের উপর আক্রমণ করতো।</p>
<p>এর জবাবে বলতেই হয়, নবী মুহাম্মাদের জীবনে যতগুলো যুদ্ধ হয়েছে অমুসলিমদের সাথে, বেশিরভাগ যুদ্ধে মুসলিমরাই প্রথমে আক্রমণ করেছে। বদরের যুদ্ধের সূত্রপাত করেছে মুসলিমরাই। তারা কোরাইশদের বাণিজ্য কাফেলা আক্রমণ করতো এবং তার জন্য কোরাইশরা সতর্কতাস্বরূপ বিশাল বাহিনী প্রস্তুত করে যাতে মুসলিমরা পুনরায় কোনো কাফেলা আক্রমণ করলে তারা প্রতিরোধ করতে পারে। এভাবে মুসলিমরাই বদরের যুদ্ধের সূচনা করে। বনু নাদির গোত্রকে প্রমাণহীন মিথ্যা অভিযোগে শুধুমাত্র জিব্রাইলের কাছ থেকে অহি পাওয়ার অজুহাতে নির্বাসিত করা হয়। বনু কুরায়জাকে বিশ্বাসঘাতকতার মিথ্যা অভিযোগে নিশ্চিহ্ন করা হয়। মুমিনরা দাবী করে বনু কুরায়জা নাকি বিশ্বাসঘাতকতা করেছিল। আমি বলতে চাই, বিশ্বাসঘাতকতা যদি করেও থাকে, তাহলে করেছিল গোত্রের প্রধান। কিন্তু বনু কুরায়জার ৯০০ লোকই কি বিশ্বাসঘাতকতা করেছিল? বনু কুরায়জা যদিও মুসলিমদের নিকট আত্মসমর্পণ করেছিল, তবুও মুসলিমরা রায় দেয়, বনু কুরায়জার সকল প্রাপ্তবয়স্ক পুরুষকে গলা কেটে হত্যা করে নারী, শিশুদের গণিমতের মাল বানিয়ে বাজারে বিক্রি করা হবে। আত্মসমর্পণ করার পরও এ ধরনের হত্যাকান্ড কতটা যৌক্তিক? বনু মুস্তালিক গোত্রের কথা না বললেই নয়। বনু মুস্তালিক গোত্রের উপর যখন মুসলিম বাহিনী অতর্কিত আক্রমণ করে, তখন বনু মুস্তালিক গোত্র তাদের গবাদিপশুকে পানি পান করাচ্ছিল এবং তাদের কোনো ধারণাই ছিল না মুসলিমরা আক্রমণ করতে পারে। </p>
<p>কিন্তু যেসব যুদ্ধে কাফিররা প্রথমে আক্রমণ করেছে, সেই যুদ্ধগুলোতে মুসলিমরা হয় হেরে গেছে না হয় যুদ্ধের ভয়ে গা ঢাকা দিতে চেয়েছে। উহুদের যুদ্ধে মুসলিমরা কুরাইশদের কাছে পরাজিত হয়েছে। খন্দকের যুদ্ধে মক্কার কোরাইশদের ভয়ে মুসলিমরা মদিনার চারপাশে গর্ত খুঁড়ে রেখেছিল যাতে কোরাইশরা প্রবেশ করতে না পারে।<br />
এ থেকে দিবালোকের ন্যায় স্পষ্ট, যেসব যুদ্ধে মুসলিমরা প্রথমে আক্রমণ করেছিল (যদিও সেগুলোকে যুদ্ধ বলা যায় না, গুপ্ত আক্রমণ বলাই ভালো) সেইসব যুদ্ধেই মুসলিমরা পুরুষদের হত্যা করে নারী, শিশুদের গণিমতের মাল বানানোর সুযোগ পেয়েছিল কিন্তু মুসলিমরা সত্যিকার যুদ্ধে কখনোই অমুসলিমদের সাথে পেরে ওঠে নি। অতএব<br />
ইসলামে দাসপ্রথা না থাকলে অমুসলিমরা যখন খুশি মুসলমানদের উপর আক্রমণ করতো, তাদের এমন যুক্তি শুধু অমূলকই নয়, হাস্যকরও বটে। </p>
<p>তাদের আরো একটা হাস্যকর কুযুক্তি হলোঃ প্রাচীনকালে যখন কোনো যুদ্ধ হতো এবং সেই যুদ্ধে কোনো নারী অংশগ্রহণ করতো, তখন সে খুব ভালো করেই জানতো এই যুদ্ধে সে যদি পরাজিত হয় তাহলে সে দাসী হিসেবে পরিগণিত হবে। তাই সে সাজসজ্জা ও উত্তম পোশাক পরিধান করে যুদ্ধে যেতো যাতে যুদ্ধে হেরে গেলে বিজয়ী যোদ্ধাদের দৃষ্টি আকর্ষণ করা যায় ও প্রভাবশালী, ধনী কোনো মনিব পাওয়া যায়। </p>
<p>জবাবঃ ইসলামে তো কোনো যুদ্ধই হয় নি। মুহাম্মদ তার সাহাবিদের নিয়ে একেকটা গোত্রের উপর অতর্কিত ও গুপ্ত আক্রমণ চালাতো, আর সেগুলোকেই মুসলিমরা যুদ্ধ বলে দাবী করে। </p>
<p>ইবনু ‘আউন (রহঃ) থেকে বর্ণিতঃ<br />
তিনি বলেন, আমি নাফি‘ (রহঃ) -কে পত্র লিখলাম, তিনি জওয়াবে আমাকে লিখেন যে, নবী (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) বানী মুস্তালিক গোত্রের উপর অতর্কিতভাবে অভিযান পরিচালনা করেন। তাদের গবাদি পশুকে তখন পানি পান করানো হচ্ছিল। তিনি তাদের যুদ্ধক্ষমদের হত্যা এবং নাবালকদের বন্দী করেন এবং সেদিনই তিনি জুওয়ায়রিয়া (উম্মুল মু’মিনীন) -কে লাভ করেন। [নাফি‘ (রহঃ) বলেন] ‘আবদুল্লাহ ইবনু ‘উমর (রাঃ) আমাকে এ সম্পর্কিত হাদীস শুনিয়েছেন। তিনি নিজেও সে সেনাদলে ছিলেন।</p>
<p>সহিহ বুখারী, হাদিস নং ২৫৪১<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>ইসলামের সব যুদ্ধই ছিল বিধর্মী গোত্রের উপর অতর্কিত ও গুপ্ত আক্রমণ। তাহলে কখন, কিভাবে সেই যুদ্ধে একজন নারী সাজসজ্জা ও উত্তম পোশাক পরিধান করে যুদ্ধে যাওয়ার প্রস্তুতি নিত? মুহাম্মদ ও তার সাহাবিরা কি গুপ্ত আক্রমণের আগে থেকে ঐসব বিধর্মী গোত্রের মেয়েদেরকে টেলিফোন/মোবাইল/হোয়াটসঅ্যাপ/ম্যাসেন্জারে জানিয়ে দিতো যে তোমরা সাজুগুজু করে রেডি হও, আমরা কিছুক্ষণের মধ্যে আক্রমণ করবো? যেসব যুদ্ধে কাফিররা আক্রমণ করার প্রস্তুতি নিতো , তখন তো মুসলিমরা  আগে থেকেই ভয়ে গা ঢাকা দিতো, যেমন খন্দকের যুদ্ধে মক্কার কোরাইশদের আসার কথা শুনে মুসলিমরা মদিনার চারপাশে আগে থেকেই গর্ত খুঁড়ে রেখেছিল যাতে তারা আসতে না পারে।<br />
সবচেয়ে বড় কথা, সাজসজ্জা ও উত্তম পোশাক পরিধান করে যুদ্ধে যেতো এমন কথা কোনো হাদিস, সীরাত, তাফসীর কোথাও পাওয়া যাবে না। তারা দাবী করছে প্রাচীনকালের যুদ্ধের কথা, অথচ সেসব যুদ্ধ ছিল দুইপক্ষের যুদ্ধ, যেখানে দু&#8217;পক্ষই একে অপরের উপর আক্রমণ করতো। এসব যুদ্ধের সাথে মুসলিমদের যুদ্ধের কোনো মিল নেই। মুসলিমদের যুদ্ধ ছিল মূলত একপাক্ষিক এবং চোরাগুপ্তা আক্রমণ। তাই এটার সাথে প্রাচীনকালের যুদ্ধের কথা মিলিয়ে ফেলাটা নিতান্তই হাস্যকর। </p>
<p>এছাড়াও যখনই ইসলামে দাসপ্রথার বিষয়টি আলোচনায় আসে, মুসলিমরা তখন বলে, ইসলাম দাসদাসীদের মুক্ত করার পথ প্রশস্ত করে   দিয়েছে, দাসদের সাথে ভালো আচরণ ও দাসীদেরকে বিবাহ করতে উৎসাহিত করেছে ইত্যাদি ইত্যাদি। এখন আমাদের মাথায় রাখতে হবে, দাসদাসীদের মধ্যে শুধু যুদ্ধবন্দী অমুসলিমরাই ছিলো না, পাশাপাশি অনেক মুসলিম দাসদাসীও ছিলো। ইসলাম অনুযায়ী অমুসলিম পুরুষ বিয়ে করা (সে যে ধর্মেরই হোক) এবং ইহুদি, খ্রিস্টান ও মুসলিম ব্যতীত অন্য নারীদের বিবাহ করা হারাম। এছাড়া তারা যে সূরা নিসা আয়াত ২৫ এর কথা বলে থাকে, সেখানে স্পষ্টভাবেই মুসলিম দাসদাসী বিয়ে করার কথা বলেছে। আর একজন মুসলিম অন্য কোনো মুসলিমকে বিয়ে করতেই পারে, এতে মহানত্বের কিছু নেই। কিন্তু যুদ্ধবন্দীরা হলো অমুসলিম এবং ক্ষেত্রবিশেষে মুশরিক অর্থাৎ আহলে কিতাবের অন্তর্ভুক্ত নয়। তাই ইসলামে দাসদাসীদের বিবাহের বিষয়টা শুধু মুসলিম দাসদাসীর ক্ষেত্রেই প্রযোজ্য। যুদ্ধবন্দীরা যেহেতু মুসলিম নয়, তাই ইসলাম কোনোভাবেই যুদ্ধবন্দীদের বিবাহ করতে উৎসাহিত করে না।  </p>
<p>ইসলামে যত দাসমুক্ত করা হয়েছে, সেগুলো সব মুসলিম দাস ছিল। তাদেরকে তাদের মালিকদের হাত থেকে মুক্ত করা হয়েছে ইসলামের খেদমতের জন্য, যাতে কোনো মুসলিম নারীপুরুষ আল্লাহ ব্যতীত অন্য কারো দাসত্বে না থাকে।<br />
কিন্তু এরাই আবার যুদ্ধক্ষেত্রে কাফের, মুশরেকদের দাস বানিয়েছে।</p>
<p>আসল বিষয়টা হলো, যখন ভারত, মিয়ানমার, চীনে মুসলিমদের উপর অত্যাচার হয়, তখন মুসলিমরা সংখ্যালঘু নির্যাতনের বিপক্ষে প্রতিবাদ করে কিন্তু বাংলাদেশ, পাকিস্তানে তারা নিজেরাই সংখ্যালঘু নির্যাতন করে। দাসদাসী সম্পর্কে ইসলামের অবস্থানও এমনই। যখন মুসলিম দাসদাসী হয়, তার ক্ষেত্রে ইসলাম উদার কিন্তু ইসলাম নিজেই আবার অন্য ধর্মের মানুষকে দাসদাসী বানানোর ব্যপারে সিদ্ধহস্ত। তাই এটাকে মহানত্ব ভাবার কোনো সুযোগ নেই।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/25119#comment-5384</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Apr 2021 11:22:35 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=25119#comment-5384</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/25119#comment-5370&quot;&gt;Mahin Mahmood&lt;/a&gt;.

মুমিনীয় কুযুক্তিঃ যুদ্ধবন্দীদের দাস না বানিয়ে কারাবন্দী করে রাখাটা ছিল অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ। মুসলিমরা কেন তাদের ফ্রী ফ্রী খাওয়াবে?  

আমার জবাবঃ
ওহ আচ্ছা, কারাবন্দি করে রাখা ব্যয়বহুল ও অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ ছিলো? আপনারা আমাদের অর্থনীতি শেখান? তাহলে আল্লাহ আপনাদেরকে যে লুঠের মাল ভোগ করার বৈধতা দিয়েছেন সেগুলো দিয়ে কি করতেন? অমুসলিমদের ধনসম্পদ লুঠ করার পরেও তাদের ভরণপোষণ করা আপনাদের জন্য আপনাদের অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ ছিল? আপনাদের মিথ্যাচার ও পাবলিককে বোকা বানানোর কৌশলগুলো সত্যিই অসাধারণ। 
তো আপনারা কবে যুদ্ধবন্দীদের ভরণপোষণের দায়িত্ব নিয়েছেন? আপনারা তো তাদের উল্টো বাজারে বিক্রি করে আরো পয়সা কামিয়েছেন আবার অর্থনীতির উপর চাপস্বরূপ মার্কা ফালতু কথাবার্তা বলতে এসেছেন। তাদের সম্পদ লুঠ করেও শখ মিটলো না, তাই তাদের বাজারে বিক্রি করে দিতেন। তাতেও শখ মিটলো না। তাই আপনাদের সাহাবারা যুদ্ধবন্দি মেয়েদের বাজারে বিক্রি করার আগে তাদেরকে রেপ করতেন। এতেও শখ মিটতো না, তাই স্পেশাল পদ্ধতি আবিষ্কার করলেন যার নাম আযল যাতে সাপও মরে লাঠিও না ভাঙে। মানে রেপও করা যায় কিন্তু গর্ভধারণ রোধ করায় বাজারে বিক্রি করে বেশি দাম পেতে পারেন। এরপরেও এরা কিভাবে অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ শব্দটা উচ্চারণ করতে পারে?]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/25119#comment-5370">Mahin Mahmood</a>.</p>
<p>মুমিনীয় কুযুক্তিঃ যুদ্ধবন্দীদের দাস না বানিয়ে কারাবন্দী করে রাখাটা ছিল অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ। মুসলিমরা কেন তাদের ফ্রী ফ্রী খাওয়াবে?  </p>
<p>আমার জবাবঃ<br />
ওহ আচ্ছা, কারাবন্দি করে রাখা ব্যয়বহুল ও অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ ছিলো? আপনারা আমাদের অর্থনীতি শেখান? তাহলে আল্লাহ আপনাদেরকে যে লুঠের মাল ভোগ করার বৈধতা দিয়েছেন সেগুলো দিয়ে কি করতেন? অমুসলিমদের ধনসম্পদ লুঠ করার পরেও তাদের ভরণপোষণ করা আপনাদের জন্য আপনাদের অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ ছিল? আপনাদের মিথ্যাচার ও পাবলিককে বোকা বানানোর কৌশলগুলো সত্যিই অসাধারণ।<br />
তো আপনারা কবে যুদ্ধবন্দীদের ভরণপোষণের দায়িত্ব নিয়েছেন? আপনারা তো তাদের উল্টো বাজারে বিক্রি করে আরো পয়সা কামিয়েছেন আবার অর্থনীতির উপর চাপস্বরূপ মার্কা ফালতু কথাবার্তা বলতে এসেছেন। তাদের সম্পদ লুঠ করেও শখ মিটলো না, তাই তাদের বাজারে বিক্রি করে দিতেন। তাতেও শখ মিটলো না। তাই আপনাদের সাহাবারা যুদ্ধবন্দি মেয়েদের বাজারে বিক্রি করার আগে তাদেরকে রেপ করতেন। এতেও শখ মিটতো না, তাই স্পেশাল পদ্ধতি আবিষ্কার করলেন যার নাম আযল যাতে সাপও মরে লাঠিও না ভাঙে। মানে রেপও করা যায় কিন্তু গর্ভধারণ রোধ করায় বাজারে বিক্রি করে বেশি দাম পেতে পারেন। এরপরেও এরা কিভাবে অর্থনীতির উপর অতিরিক্ত চাপস্বরূপ শব্দটা উচ্চারণ করতে পারে?</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/25119#comment-5383</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Apr 2021 11:15:48 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=25119#comment-5383</guid>

					<description><![CDATA[মুমিনদের অপপ্রচার হলো, ইসলাম দাসদের সাথে ভালো আচরণ ও দাসমুক্তির ব্যপারে উৎসাহ দিয়েছে। 
জবাবঃ ইসলামে যত দাসমুক্ত করা হয়েছে, সেগুলো সব মুসলিম দাস ছিল। তাদেরকে তাদের মালিকদের হাত থেকে মুক্ত করা হয়েছে ইসলামের খেদমতের জন্য, যাতে কোনো মুসলিম নারীপুরুষ আল্লাহ ব্যতীত অন্য কারো দাসত্বে না থাকে। কিন্তু এরাই আবার যুদ্ধক্ষেত্রে কাফের, মুশরেকদের দাস বানিয়েছে। আসল বিষয়টা হলো, যখন ভারত, মিয়ানমার, চীনে মুসলিমদের উপর অত্যাচার হয়, তখন মুসলিমরা সংখ্যালঘু নির্যাতনের বিপক্ষে প্রতিবাদ করে কিন্তু বাংলাদেশ, পাকিস্তানে তারা নিজেরাই সংখ্যালঘু নির্যাতন করে। তাই এগুলোকে মহানত্ব ভাবার কোনো সুযোগ নেই।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>মুমিনদের অপপ্রচার হলো, ইসলাম দাসদের সাথে ভালো আচরণ ও দাসমুক্তির ব্যপারে উৎসাহ দিয়েছে।<br />
জবাবঃ ইসলামে যত দাসমুক্ত করা হয়েছে, সেগুলো সব মুসলিম দাস ছিল। তাদেরকে তাদের মালিকদের হাত থেকে মুক্ত করা হয়েছে ইসলামের খেদমতের জন্য, যাতে কোনো মুসলিম নারীপুরুষ আল্লাহ ব্যতীত অন্য কারো দাসত্বে না থাকে। কিন্তু এরাই আবার যুদ্ধক্ষেত্রে কাফের, মুশরেকদের দাস বানিয়েছে। আসল বিষয়টা হলো, যখন ভারত, মিয়ানমার, চীনে মুসলিমদের উপর অত্যাচার হয়, তখন মুসলিমরা সংখ্যালঘু নির্যাতনের বিপক্ষে প্রতিবাদ করে কিন্তু বাংলাদেশ, পাকিস্তানে তারা নিজেরাই সংখ্যালঘু নির্যাতন করে। তাই এগুলোকে মহানত্ব ভাবার কোনো সুযোগ নেই।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/25119#comment-5382</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Apr 2021 11:14:25 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=25119#comment-5382</guid>

					<description><![CDATA[মুমিনরা বলে, প্রাচীনকালে যুদ্ধে মহিলারা নাকি সাজুগুজু করে যেতো যাতে তারা যুদ্ধে হেরে গেলে বিজয়ী যোদ্ধাদের আকৃষ্ট করতে পারে। এসব ফালতু লজিক দিয়ে তারা বোঝাতে চায়, ইসলামে যেসব যুদ্ধ হয়েছে, সেই যুদ্ধগুলোতে বন্দী কাফের নারীরা স্বেচ্ছায় মুমিনদের কাছে ধর্ষিত হত, জোর করা হতো না। 

কিন্তু আমরা জানি, ইসলামে যেসব যুদ্ধ হয়েছে, সেগুলোকে কোনো যুদ্ধই বলা যায় না, সবগুলোই ছিল মুসলিমদের গুপ্ত আক্রমণ। যেসব ক্ষেত্রে সরাসরি যুদ্ধ ঘোষণা করেছে মুশরিকরা যেমন, ওহুদ,খন্দকের যুদ্ধ, সবগুলোতেই মুমিনরা হেরে গেছে। 

এখন যেখানে যুদ্ধই হতো না উল্টো মুসলিমরাই কাফির ইহুদি গোত্রগুলোকে তাদের দুর্গ/বাড়িতে এসে অতর্কিত আক্রমণ করতো, সেখানে কাফির মহিলাদের সাজুগুজু করে যুদ্ধের ময়দানে যাওয়ার বিষটা আসলো কোথা থেকে?]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>মুমিনরা বলে, প্রাচীনকালে যুদ্ধে মহিলারা নাকি সাজুগুজু করে যেতো যাতে তারা যুদ্ধে হেরে গেলে বিজয়ী যোদ্ধাদের আকৃষ্ট করতে পারে। এসব ফালতু লজিক দিয়ে তারা বোঝাতে চায়, ইসলামে যেসব যুদ্ধ হয়েছে, সেই যুদ্ধগুলোতে বন্দী কাফের নারীরা স্বেচ্ছায় মুমিনদের কাছে ধর্ষিত হত, জোর করা হতো না। </p>
<p>কিন্তু আমরা জানি, ইসলামে যেসব যুদ্ধ হয়েছে, সেগুলোকে কোনো যুদ্ধই বলা যায় না, সবগুলোই ছিল মুসলিমদের গুপ্ত আক্রমণ। যেসব ক্ষেত্রে সরাসরি যুদ্ধ ঘোষণা করেছে মুশরিকরা যেমন, ওহুদ,খন্দকের যুদ্ধ, সবগুলোতেই মুমিনরা হেরে গেছে। </p>
<p>এখন যেখানে যুদ্ধই হতো না উল্টো মুসলিমরাই কাফির ইহুদি গোত্রগুলোকে তাদের দুর্গ/বাড়িতে এসে অতর্কিত আক্রমণ করতো, সেখানে কাফির মহিলাদের সাজুগুজু করে যুদ্ধের ময়দানে যাওয়ার বিষটা আসলো কোথা থেকে?</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/25119#comment-5381</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Apr 2021 11:12:14 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=25119#comment-5381</guid>

					<description><![CDATA[ইসলাম যেমন মদ্যপানকে একেবারে হারাম না করে পর্যায়ক্রমে হারাম করেছে, এই দাসপ্রথা/যুদ্ধবন্দী/ক্রীতদাসী সেক্স কেও বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে গেছে।

জবাবঃ
আসুন সহীহ হাদীসের আলোকে দেখি এসব বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার কিছু নমুনাঃ

আনাস (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ

তিনি বলেনঃ রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) –এর কাছে একটি বাঁদি ছিল যার সাথে রাসূলুল্লাহ (সাঃ) সহবাস করতেন। এতে আয়েশা (রাঃ) এবং হাফসা (রাঃ) রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) –এর সাথে লেগে থাকলেন। পরিশেষে রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) সেই বাঁদিটিকে নিজের জন্য হারাম করে নিলেন। এর পরিপ্রেক্ষিতে আল্লাহ্‌ পাক নাযিল করেনঃ (আরবি) “হে নবী আল্লাহ্‌ আপনার জন্য যা হালাল করেছেন তা আপনি নিজের জন্য কেন হারাম করে নিয়েছেন (সূরা তাহরীমঃ ০১) নাযিল করেন।

সুনানে আন-নাসায়ী, হাদিস নং ৩৯৫৯
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

রাসূল যেখানে নিজে থেকেই দাসীসেক্সকে হারাম করে নিলেন, আল্লাহ তা আলা রাসূলে করীম (সাঃ) কে এর জন্য জবাবদিহি করছেন কেন হারাম করলেন। এই হলো বিলুপ্তিকরণে পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার একটি নমুনা। আসুন আমরা আরেকটি নমুনা দেখিঃ

আবূ সাঈদ খুদরী (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ

রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) ‘আওতাস’ নামক স্থানে একদল সৈন্য পাঠালেন। তারা শত্রু সৈন্যদের সাথে মুকাবিলা করে তাদের উপর বিজয় লাভ করলেন, তাদের মহিলাদের যুদ্ধ বন্দী করলেন, যাদের মুশরিক স্বামী ছিল। মুসলমানগণ তাদের সাথে সহবাস করা হতে বিরত রইলেন, তখন মহান মহিয়ান আল্লাহ্ তা’আলা (আয়াত-এ) নাযিল করলেনঃ
অর্থঃ “নারীদের মধ্যে তোমাদের অধিকারভুক্ত দাসী ব্যতীত সকল সধবা তোমাদের জন্য নিষিদ্ধ”। (৪:২৪)। অর্থাৎ এরা তোমাদের জন্য হালাল, তবে তাদের ইদ্দতপূর্ণ হওয়ার পর।

সুনানে আন-নাসায়ী, হাদিস নং ৩৩৩৩
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস

সাহাবারা নিজেরাই যেখানে বিবাহিত নারীদের সাথে সহবাস করাকে ঘৃণা করলেন, আল্লাহ সাথে সাথে আয়াত নাজিল করলেন যে এরা তোমাদের জন্য হালাল। এটা হলো বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার আরেকটি নমুনা।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>ইসলাম যেমন মদ্যপানকে একেবারে হারাম না করে পর্যায়ক্রমে হারাম করেছে, এই দাসপ্রথা/যুদ্ধবন্দী/ক্রীতদাসী সেক্স কেও বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে গেছে।</p>
<p>জবাবঃ<br />
আসুন সহীহ হাদীসের আলোকে দেখি এসব বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার কিছু নমুনাঃ</p>
<p>আনাস (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>তিনি বলেনঃ রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) –এর কাছে একটি বাঁদি ছিল যার সাথে রাসূলুল্লাহ (সাঃ) সহবাস করতেন। এতে আয়েশা (রাঃ) এবং হাফসা (রাঃ) রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) –এর সাথে লেগে থাকলেন। পরিশেষে রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) সেই বাঁদিটিকে নিজের জন্য হারাম করে নিলেন। এর পরিপ্রেক্ষিতে আল্লাহ্‌ পাক নাযিল করেনঃ (আরবি) “হে নবী আল্লাহ্‌ আপনার জন্য যা হালাল করেছেন তা আপনি নিজের জন্য কেন হারাম করে নিয়েছেন (সূরা তাহরীমঃ ০১) নাযিল করেন।</p>
<p>সুনানে আন-নাসায়ী, হাদিস নং ৩৯৫৯<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>রাসূল যেখানে নিজে থেকেই দাসীসেক্সকে হারাম করে নিলেন, আল্লাহ তা আলা রাসূলে করীম (সাঃ) কে এর জন্য জবাবদিহি করছেন কেন হারাম করলেন। এই হলো বিলুপ্তিকরণে পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার একটি নমুনা। আসুন আমরা আরেকটি নমুনা দেখিঃ</p>
<p>আবূ সাঈদ খুদরী (রাঃ) থেকে বর্ণিতঃ</p>
<p>রাসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম) ‘আওতাস’ নামক স্থানে একদল সৈন্য পাঠালেন। তারা শত্রু সৈন্যদের সাথে মুকাবিলা করে তাদের উপর বিজয় লাভ করলেন, তাদের মহিলাদের যুদ্ধ বন্দী করলেন, যাদের মুশরিক স্বামী ছিল। মুসলমানগণ তাদের সাথে সহবাস করা হতে বিরত রইলেন, তখন মহান মহিয়ান আল্লাহ্ তা’আলা (আয়াত-এ) নাযিল করলেনঃ<br />
অর্থঃ “নারীদের মধ্যে তোমাদের অধিকারভুক্ত দাসী ব্যতীত সকল সধবা তোমাদের জন্য নিষিদ্ধ”। (৪:২৪)। অর্থাৎ এরা তোমাদের জন্য হালাল, তবে তাদের ইদ্দতপূর্ণ হওয়ার পর।</p>
<p>সুনানে আন-নাসায়ী, হাদিস নং ৩৩৩৩<br />
হাদিসের মান: সহিহ হাদিস</p>
<p>সাহাবারা নিজেরাই যেখানে বিবাহিত নারীদের সাথে সহবাস করাকে ঘৃণা করলেন, আল্লাহ সাথে সাথে আয়াত নাজিল করলেন যে এরা তোমাদের জন্য হালাল। এটা হলো বিলুপ্তিকরণের পর্যায়ে নিয়ে যাওয়ার আরেকটি নমুনা।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/25119#comment-5380</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Apr 2021 11:09:52 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=25119#comment-5380</guid>

					<description><![CDATA[অপপ্রচারঃ (১) দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের উদ্ভাবন নয়, বরং তা ইসলামে বহু পূর্ব থেকেই চলে আসছিল। যুগ যুগ ধরে চলে আসা অমানবিক এই প্রথাকে ইসলাম মানবিক পর্যায়ে নিয়ে এসেছে।

জবাবঃ
[দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের উদ্ভাবন নয়, বরং তা ইসলামে বহু পূর্ব থেকেই চলে আসছিল।]
১.
এই দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ছাড়া অন্য কোন ইসলামপূর্ব যুগের প্রথাকে ইসলাম সমর্থন করেছে? তৎকালীন সময়ে তো পালকপুত্রকে নিজের পুত্র মনে করা হতো এবং পালকপুত্রের স্ত্রীকে বিবাহ করা হারাম মনে করা হতো। ইসলাম কি এই প্রথা সমর্থন করেছে? বরং আমরা দেখি মুহাম্মদ (সঃ) এর সাথে জয়নবের বিয়েকে বৈধ করার জন্য সূরা আহযাব আয়াত ৪, ৩৭ নাযিল হয় যেখানে বলা হয়েছে পালকপুত্র নাকি পুত্রই না এবং পালকপুত্রের স্ত্রীকে বিয়ে করলেও কোনো অসুবিধা নেই। এই একটা বিয়ে বৈধ করার জন্য একটা সম্পর্ককে অস্বীকার করা হয়েছে, পালকপুত্রদের ন্যায্য অধিকার থেকে বঞ্চিত করা হয়েছে। সেদিকে নাই বা গেলাম, কিন্তু এখানে ইসলামপূর্ব যুগের একটি গুরুত্বপূর্ণ প্রথাকে কেন মান্যতা দিল না ইসলাম? ইসলামপূর্ব যুগের প্রথাকে মান্যতা দেওয়া কি শুধু দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স এর বেলায়ই প্রযোজ্য? আসল কথা, দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের স্বার্থ বিরোধী নয়, বরং ইসলামের জন্য সুবিধাজনক। কিন্তু পালকপুত্র প্রথা নবী(সঃ) এর স্বার্থবিরোধী। ইসলাম নিজের স্বার্থ অনুযায়ী সবকিছু হালাল, হারাম করবে অথচ মুমিনরা দোষ চাপাবে ইসলামপূর্ব যুগের উপর, এগুলো কোন ধরনের ডবল স্ট্যান্ডার্ড আচরণ?
২.
ইসলামপূর্ব যুগে মূর্তিপুজা করা হতো। ইসলাম কি মূর্তিপূজাকে বৈধতা দিয়েছে?]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>অপপ্রচারঃ (১) দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের উদ্ভাবন নয়, বরং তা ইসলামে বহু পূর্ব থেকেই চলে আসছিল। যুগ যুগ ধরে চলে আসা অমানবিক এই প্রথাকে ইসলাম মানবিক পর্যায়ে নিয়ে এসেছে।</p>
<p>জবাবঃ<br />
[দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের উদ্ভাবন নয়, বরং তা ইসলামে বহু পূর্ব থেকেই চলে আসছিল।]<br />
১.<br />
এই দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ছাড়া অন্য কোন ইসলামপূর্ব যুগের প্রথাকে ইসলাম সমর্থন করেছে? তৎকালীন সময়ে তো পালকপুত্রকে নিজের পুত্র মনে করা হতো এবং পালকপুত্রের স্ত্রীকে বিবাহ করা হারাম মনে করা হতো। ইসলাম কি এই প্রথা সমর্থন করেছে? বরং আমরা দেখি মুহাম্মদ (সঃ) এর সাথে জয়নবের বিয়েকে বৈধ করার জন্য সূরা আহযাব আয়াত ৪, ৩৭ নাযিল হয় যেখানে বলা হয়েছে পালকপুত্র নাকি পুত্রই না এবং পালকপুত্রের স্ত্রীকে বিয়ে করলেও কোনো অসুবিধা নেই। এই একটা বিয়ে বৈধ করার জন্য একটা সম্পর্ককে অস্বীকার করা হয়েছে, পালকপুত্রদের ন্যায্য অধিকার থেকে বঞ্চিত করা হয়েছে। সেদিকে নাই বা গেলাম, কিন্তু এখানে ইসলামপূর্ব যুগের একটি গুরুত্বপূর্ণ প্রথাকে কেন মান্যতা দিল না ইসলাম? ইসলামপূর্ব যুগের প্রথাকে মান্যতা দেওয়া কি শুধু দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স এর বেলায়ই প্রযোজ্য? আসল কথা, দাসপ্রথা, দাসী/যুদ্ধবন্দী সেক্স ইসলামের স্বার্থ বিরোধী নয়, বরং ইসলামের জন্য সুবিধাজনক। কিন্তু পালকপুত্র প্রথা নবী(সঃ) এর স্বার্থবিরোধী। ইসলাম নিজের স্বার্থ অনুযায়ী সবকিছু হালাল, হারাম করবে অথচ মুমিনরা দোষ চাপাবে ইসলামপূর্ব যুগের উপর, এগুলো কোন ধরনের ডবল স্ট্যান্ডার্ড আচরণ?<br />
২.<br />
ইসলামপূর্ব যুগে মূর্তিপুজা করা হতো। ইসলাম কি মূর্তিপূজাকে বৈধতা দিয়েছে?</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Mahin Mahmood		</title>
		<link>/archives/25119#comment-5370</link>

		<dc:creator><![CDATA[Mahin Mahmood]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 29 Mar 2021 16:40:20 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=25119#comment-5370</guid>

					<description><![CDATA[brilliant post. These writers are the members of Jamaat-Shibir. They are working for spreading their agenda.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>brilliant post. These writers are the members of Jamaat-Shibir. They are working for spreading their agenda.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
