<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: আপনার বাবাই আপনার বাবা, তার কোন প্রমাণ আছে?	</title>
	<atom:link href="/archives/1202/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/1202</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Thu, 28 May 2020 12:53:58 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Syed Atiur Rahman		</title>
		<link>/archives/1202#comment-2440</link>

		<dc:creator><![CDATA[Syed Atiur Rahman]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 18 May 2020 13:43:15 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=1202#comment-2440</guid>

					<description><![CDATA[জনাব মহিউদ্দিন,
আপনি ঈশ্বর, আল্লাহ্‌, ভগবান অর্থাৎ অদৃশ্য এমন কিছুতে বিশ্বাস করেন না--- যেহেতু আপনি নাস্তিক সঙ্গত কারণেই বলা যায় দেব-দেবী, পৌত্তলিকতায়ও বিশ্বাস করেন না এইতো!
কিন্তু বিশ্ব জগতে এমন এক শক্তি আছে যা অদৃশ্য, দেখা যায় না, ছোঁয়া যায়না, নিদ্রাহীন, তন্দ্রাহীন, সদা জাগ্রত, সর্বত্র বিরাজমান একই সাথে বিভিন্ন রূপে--- কখনো প্রলয়ঙ্করী রূপে, কখনো শান্ত সমাহিত রূপে আবার কখনো বা ভুবনমোহিনী রূপে-- এই মহাশক্তিকে কিন্তু অনুভব করা যায়---- যদি কেউ অবাধ্য হয় তার শাস্তি সে পেয়ে থাকে---- তাপমাত্রা বৃদ্ধি, ভূমিকম্প, মহামারী লাইক করোনা---আইলা টর্নেডো, সাইক্লোন ইত্যাদি ইত্যাদি---- নির্বিচারে গাছ কাটুন বা গাছ লাগান তদানুযায়ী ফল পেতে বাধ্য... আমি বলতে চাচ্ছি প্রকৃতি বা নেচারই সে মহাশক্তি, সর্বশক্তিমান---- আপনি কি প্রকৃতিতে বিশ্বাস করেন--- আমি ঐ প্রকৃতির গুণগান করি। ধন্যবাদ-----]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>জনাব মহিউদ্দিন,<br />
আপনি ঈশ্বর, আল্লাহ্‌, ভগবান অর্থাৎ অদৃশ্য এমন কিছুতে বিশ্বাস করেন না&#8212; যেহেতু আপনি নাস্তিক সঙ্গত কারণেই বলা যায় দেব-দেবী, পৌত্তলিকতায়ও বিশ্বাস করেন না এইতো!<br />
কিন্তু বিশ্ব জগতে এমন এক শক্তি আছে যা অদৃশ্য, দেখা যায় না, ছোঁয়া যায়না, নিদ্রাহীন, তন্দ্রাহীন, সদা জাগ্রত, সর্বত্র বিরাজমান একই সাথে বিভিন্ন রূপে&#8212; কখনো প্রলয়ঙ্করী রূপে, কখনো শান্ত সমাহিত রূপে আবার কখনো বা ভুবনমোহিনী রূপে&#8211; এই মহাশক্তিকে কিন্তু অনুভব করা যায়&#8212;- যদি কেউ অবাধ্য হয় তার শাস্তি সে পেয়ে থাকে&#8212;- তাপমাত্রা বৃদ্ধি, ভূমিকম্প, মহামারী লাইক করোনা&#8212;আইলা টর্নেডো, সাইক্লোন ইত্যাদি ইত্যাদি&#8212;- নির্বিচারে গাছ কাটুন বা গাছ লাগান তদানুযায়ী ফল পেতে বাধ্য&#8230; আমি বলতে চাচ্ছি প্রকৃতি বা নেচারই সে মহাশক্তি, সর্বশক্তিমান&#8212;- আপনি কি প্রকৃতিতে বিশ্বাস করেন&#8212; আমি ঐ প্রকৃতির গুণগান করি। ধন্যবাদ&#8212;&#8211;</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Royal Khan		</title>
		<link>/archives/1202#comment-2240</link>

		<dc:creator><![CDATA[Royal Khan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Apr 2020 07:31:15 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=1202#comment-2240</guid>

					<description><![CDATA[Ha ha ????.
তোরা যে বিগড়ে গিয়েছিস  (মাথামোটা  )।  আমি যদি বলি একটা  গাছ  নিজে থেকেই চেয়ার  তৈরী করেছে বিশ্বাস করবি??,]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Ha ha ????.<br />
তোরা যে বিগড়ে গিয়েছিস  (মাথামোটা  )।  আমি যদি বলি একটা  গাছ  নিজে থেকেই চেয়ার  তৈরী করেছে বিশ্বাস করবি??,</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
