<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: বাংলায় আর্য-ব্রাহ্মণ্যের আগমন ও প্রভাবের ইতিহাস &#8211; পর্ব ১	</title>
	<atom:link href="/archives/13493/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/13493</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Mon, 12 Apr 2021 08:06:32 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: monir98		</title>
		<link>/archives/13493#comment-976</link>

		<dc:creator><![CDATA[monir98]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 23 May 2019 15:08:27 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=13493#comment-976</guid>

					<description><![CDATA[জিহাদী ধর্মের পর্দা উন্মোচন- ০৭
এমন পোলারে বাঘে খাইলো কেমনে ?  
আগের এপিসোড এ ছিল- “জিহাদী ধর্মকে নিয়ন্ত্রনে রাখার জন্য বিভিন্ন দেশ “(ক) টেকনোলজীর মাধ্যমে যাতায়াত ও কার্য্যকলাপ নিয়ন্ত্রন  (যেমন, যুক্তরাষ্ট্র), (খ) দেশ থেকে তাড়িয়ে দেয়া (যেমন, মায়ানমার), (গ) ক্যাম্প-এ বন্দী করে রাখা (যেমন- চীন) এই সব করছে।“ কারণ মুক্ত পৃথিবীর মানুষ এমন গারদ খানায় আবদ্ধ হতে চায় না যেখানে তাদের নিজেদের মেয়েদেরই সন্মান নেই।  বলা হয়েছিল “বর্তমান শতাব্দীতে এমন ঘটনা ঘটেছে যা ধর্মটির ভিত্তিমূল কাঁপিয়ে দিয়েছে।“ আজকের আলোচনা, সেই ঘটনা। মোহাম্মদের মৃত্যুর পর তার গড়া জিহাদী বাহিনী এশিয়া, ইউরোপ এবং আফ্রিকার বিভিন্ন দেশ আক্রমন করতে থাকে। ঐ বিশাল সাম্রাজ্যের নিয়ন্ত্রন তখন আর মক্কা থেকে করা সম্ভব ছিল না। জিহাদী সেনাপতিরা নিজেরাই সব নিয়ন্ত্রন হাতে নিয়ে বিজিত দেশগুলির খলিফা হয়ে পড়ে। তারা আর মক্কার আইনে চলতো না, বরং তারা নিজেরাই সব করতো। তবে ইসলাম বা এর প্রচারকের বিরুদ্ধে যায় এমন কিছু করতে সাহস পেতো না। এই ধর্মের প্রতি আনুগত্যই ছিল তাদের রাজ্য শাসনের মূল ভিত্তি।
মোহাম্মদের মৃত্যুর উনিশ বছর পর থেকে পরবর্তী প্রায় ৩০০ বছর এই ধর্ম সম্বন্ধে যা লেখা হয়েছিল তাতে কোন রাজাই কোন রকম পরিবর্তন করতে সাহস করে নি। এই গুলির মধ্যে  আছে- (১) কোরান , (২) হাদিস এবং (৩) সিরাত ।  এই বইগুলির মধ্যে যে কোন বুদ্ধিমান লোকই বাদ দিতে চাইবে এমন অসম্ভব, পরস্পরবিরোধী,  উদভট, অবাস্তব এবং অতিরঞ্জিত কথা থাকলেও শত সহস্ত্র বৎসর ধরে সেগুলি অবিকৃত থাকে।  এভাবে এরা ক্লাসিক মর্য্যাদা লাভ করে । এই গুলি আরবী ভাষায় লেখা । অন্য ভাষাভাষীরা এগুলি জানতো আরবী ভাষা জানা লোকের তরজমায় । বলাবাহুল্য এই সব তরজমাকারীরা সেগুলি শ্রোতাদের মন জয় করার মতন করে পরিবেশন করতো। এর ফলে আরবী না জানা মানুষদের মনে এই ধর্ম সম্বন্ধে এক ভ্রান্ত এবং ভালো ধারনার সৃষ্টি হয়। আবার কোরানের আয়াতগুলি সময়-অনুক্রম অনুযায়ী না সাজানোয় দুর্বোদ্ধতার সৃষ্টি হয়। 
সৌদী আরব এই বইগুলি বাংলায় অনুবাদের জন্য প্রচুর অর্থ প্রদান করে। বাংলাদেশ সরকার বেশ কিছু ধার্মিক ব্যাক্তির সহায়তায় এগুলির বাংলা অনুবাদ প্রকাশ করে।  এই গুলি এখন সারা পৃথিবীর মাদ্রাসা, মসজিদ, ধর্মীয় লাইব্রেরী এবং  ব্যাক্তিগত সংগ্রহে আছে। আর এর পিডিএফ কপি যে কত কম্পিঊটার, ট্যাব আর স্মার্ট মোবাইলে আছে তার কোন ইয়ত্তা নাই । এই সঙ্গে এসেছে সময় অনুক্রম মেনে তৈরী করা কোরান । এগুলি পড়ে আর এর অর্থ বুঝে এতদিনের ধার্মিকদের তো চক্ষু চড়ক গাছ। একদল এসব বলছে, আর এক দল “কিছুতেই হরে পারে না” বলে চিৎকার করে উঠছে। পরক্ষনেই কম্পিউটার বা মোবাইল থেকে মূল বই পড়ে মিলিয়ে নিচ্ছে। 
এগুলি পড়ে পড়ে স্পষ্ট বোঝা যায়, মোহাম্মদ তার স্ত্রীর সাথে পরামর্শ করে নতুন ধর্ম প্রচারের উদ্যোগ নেয় যাতে সে নিজেকে ইহুদী এবং খৃস্টান ধর্মের পরবর্তী এবং শেষ নবী হিসেবে ঘোষনা করে । দশ বছর এই কাজে সফল না হওয়ায় সে ডাকাতের দেশ মদিনায় চলে যায়। সে বুঝতে পারে এই ডাকাতেরা পছন্দ করবে এমন কিছু প্রচার করলেই সে ধর্ম প্রচারে সফল হতে পারবে। অতএব মরু ডাকাতেরা পছন্দ করে এমন জিনিস (মদ, মাংস, মেয়েমানুষ, শিশু, মধু, দুধ, ছায়া, ঠান্ডা পানি ইত্যাদি) দিয়ে তাকে তার ধর্মের বেহেস্ত বানাতে হয়। বানিজ্য বহরে আক্রমন আজীবন চলতে পারে না । তাই তাকে এই মরু ডাকাতদের জন্য আরবের ভেতরের এবং বাইরের সকল অবিশ্বাসীর বিরুদ্ধে ডাকাতির পরিবর্তে  ধর্মযুদ্ধ বা জিহাদ প্রবর্তন করতে হয়। যুদ্ধে  প্রাপ্ত সম্পদ ও বন্দীদের তিন পঞ্চমাংশ তাদেরকে দেয়া হয়।  মেয়েদের বিষয়ে বলা হয়, তারা ধর্ম পালন না করলে বা স্বামীকে অসন্তুষ্ট করলে দোযখের আগুনে পুড়বে। নিজের জন্ম এবং পিতৃ সম্পত্তি না পাওয়ার দুঃখ থেকে তাকে পুত্র বধুকে বিবাহ এবং অনাথের সম্পত্তি না পাওয়ার মত অদ্ভুত আইন চালূ করতে হয়। নিজের কোন পুত্র না থাকায় তার পারিবারিক সাম্রাজ্য প্রতিষ্ঠার স্বপ্ন সফল হয় নি। 
মোহাম্মদের প্রচারিত ধর্মের তথ্য এখন স্মার্টফোন আর নেট আছে এমন যে কোন বাংলাভাষীর কাছে সহজ লভ্য। সৌদী আরব ও বাংলাদেশ সরকারের সহায়তায় যে সত্য আজ থলের বাইরে বেড়িয়ে পড়েছে তাকে আর থলেতে ঢোকানো যাবে না । বরং  নাড়াচাড়া করলেই তা থেকে ভুরভুরে গন্ধ  বের হয়। তাই বলা হইয়েছিল, “বর্তমান শতাব্দীর শুরুতেই এমন কিছু ঘটনা ঘটেছে যা জিহাদী ধর্মটির ভিত্তিমূল কাঁপিয়ে দিয়েছে।“ এই কাঁপন ভিত্তিকে শক্ত করবে না ভেঙ্গে ফেলবে সেটাই এখন দেখার বিষয়। 
(জিহাদী ধর্মের পর্দা উন্মোচন- ০৭ শেষ)]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>জিহাদী ধর্মের পর্দা উন্মোচন- ০৭<br />
এমন পোলারে বাঘে খাইলো কেমনে ?<br />
আগের এপিসোড এ ছিল- “জিহাদী ধর্মকে নিয়ন্ত্রনে রাখার জন্য বিভিন্ন দেশ “(ক) টেকনোলজীর মাধ্যমে যাতায়াত ও কার্য্যকলাপ নিয়ন্ত্রন  (যেমন, যুক্তরাষ্ট্র), (খ) দেশ থেকে তাড়িয়ে দেয়া (যেমন, মায়ানমার), (গ) ক্যাম্প-এ বন্দী করে রাখা (যেমন- চীন) এই সব করছে।“ কারণ মুক্ত পৃথিবীর মানুষ এমন গারদ খানায় আবদ্ধ হতে চায় না যেখানে তাদের নিজেদের মেয়েদেরই সন্মান নেই।  বলা হয়েছিল “বর্তমান শতাব্দীতে এমন ঘটনা ঘটেছে যা ধর্মটির ভিত্তিমূল কাঁপিয়ে দিয়েছে।“ আজকের আলোচনা, সেই ঘটনা। মোহাম্মদের মৃত্যুর পর তার গড়া জিহাদী বাহিনী এশিয়া, ইউরোপ এবং আফ্রিকার বিভিন্ন দেশ আক্রমন করতে থাকে। ঐ বিশাল সাম্রাজ্যের নিয়ন্ত্রন তখন আর মক্কা থেকে করা সম্ভব ছিল না। জিহাদী সেনাপতিরা নিজেরাই সব নিয়ন্ত্রন হাতে নিয়ে বিজিত দেশগুলির খলিফা হয়ে পড়ে। তারা আর মক্কার আইনে চলতো না, বরং তারা নিজেরাই সব করতো। তবে ইসলাম বা এর প্রচারকের বিরুদ্ধে যায় এমন কিছু করতে সাহস পেতো না। এই ধর্মের প্রতি আনুগত্যই ছিল তাদের রাজ্য শাসনের মূল ভিত্তি।<br />
মোহাম্মদের মৃত্যুর উনিশ বছর পর থেকে পরবর্তী প্রায় ৩০০ বছর এই ধর্ম সম্বন্ধে যা লেখা হয়েছিল তাতে কোন রাজাই কোন রকম পরিবর্তন করতে সাহস করে নি। এই গুলির মধ্যে  আছে- (১) কোরান , (২) হাদিস এবং (৩) সিরাত ।  এই বইগুলির মধ্যে যে কোন বুদ্ধিমান লোকই বাদ দিতে চাইবে এমন অসম্ভব, পরস্পরবিরোধী,  উদভট, অবাস্তব এবং অতিরঞ্জিত কথা থাকলেও শত সহস্ত্র বৎসর ধরে সেগুলি অবিকৃত থাকে।  এভাবে এরা ক্লাসিক মর্য্যাদা লাভ করে । এই গুলি আরবী ভাষায় লেখা । অন্য ভাষাভাষীরা এগুলি জানতো আরবী ভাষা জানা লোকের তরজমায় । বলাবাহুল্য এই সব তরজমাকারীরা সেগুলি শ্রোতাদের মন জয় করার মতন করে পরিবেশন করতো। এর ফলে আরবী না জানা মানুষদের মনে এই ধর্ম সম্বন্ধে এক ভ্রান্ত এবং ভালো ধারনার সৃষ্টি হয়। আবার কোরানের আয়াতগুলি সময়-অনুক্রম অনুযায়ী না সাজানোয় দুর্বোদ্ধতার সৃষ্টি হয়।<br />
সৌদী আরব এই বইগুলি বাংলায় অনুবাদের জন্য প্রচুর অর্থ প্রদান করে। বাংলাদেশ সরকার বেশ কিছু ধার্মিক ব্যাক্তির সহায়তায় এগুলির বাংলা অনুবাদ প্রকাশ করে।  এই গুলি এখন সারা পৃথিবীর মাদ্রাসা, মসজিদ, ধর্মীয় লাইব্রেরী এবং  ব্যাক্তিগত সংগ্রহে আছে। আর এর পিডিএফ কপি যে কত কম্পিঊটার, ট্যাব আর স্মার্ট মোবাইলে আছে তার কোন ইয়ত্তা নাই । এই সঙ্গে এসেছে সময় অনুক্রম মেনে তৈরী করা কোরান । এগুলি পড়ে আর এর অর্থ বুঝে এতদিনের ধার্মিকদের তো চক্ষু চড়ক গাছ। একদল এসব বলছে, আর এক দল “কিছুতেই হরে পারে না” বলে চিৎকার করে উঠছে। পরক্ষনেই কম্পিউটার বা মোবাইল থেকে মূল বই পড়ে মিলিয়ে নিচ্ছে।<br />
এগুলি পড়ে পড়ে স্পষ্ট বোঝা যায়, মোহাম্মদ তার স্ত্রীর সাথে পরামর্শ করে নতুন ধর্ম প্রচারের উদ্যোগ নেয় যাতে সে নিজেকে ইহুদী এবং খৃস্টান ধর্মের পরবর্তী এবং শেষ নবী হিসেবে ঘোষনা করে । দশ বছর এই কাজে সফল না হওয়ায় সে ডাকাতের দেশ মদিনায় চলে যায়। সে বুঝতে পারে এই ডাকাতেরা পছন্দ করবে এমন কিছু প্রচার করলেই সে ধর্ম প্রচারে সফল হতে পারবে। অতএব মরু ডাকাতেরা পছন্দ করে এমন জিনিস (মদ, মাংস, মেয়েমানুষ, শিশু, মধু, দুধ, ছায়া, ঠান্ডা পানি ইত্যাদি) দিয়ে তাকে তার ধর্মের বেহেস্ত বানাতে হয়। বানিজ্য বহরে আক্রমন আজীবন চলতে পারে না । তাই তাকে এই মরু ডাকাতদের জন্য আরবের ভেতরের এবং বাইরের সকল অবিশ্বাসীর বিরুদ্ধে ডাকাতির পরিবর্তে  ধর্মযুদ্ধ বা জিহাদ প্রবর্তন করতে হয়। যুদ্ধে  প্রাপ্ত সম্পদ ও বন্দীদের তিন পঞ্চমাংশ তাদেরকে দেয়া হয়।  মেয়েদের বিষয়ে বলা হয়, তারা ধর্ম পালন না করলে বা স্বামীকে অসন্তুষ্ট করলে দোযখের আগুনে পুড়বে। নিজের জন্ম এবং পিতৃ সম্পত্তি না পাওয়ার দুঃখ থেকে তাকে পুত্র বধুকে বিবাহ এবং অনাথের সম্পত্তি না পাওয়ার মত অদ্ভুত আইন চালূ করতে হয়। নিজের কোন পুত্র না থাকায় তার পারিবারিক সাম্রাজ্য প্রতিষ্ঠার স্বপ্ন সফল হয় নি।<br />
মোহাম্মদের প্রচারিত ধর্মের তথ্য এখন স্মার্টফোন আর নেট আছে এমন যে কোন বাংলাভাষীর কাছে সহজ লভ্য। সৌদী আরব ও বাংলাদেশ সরকারের সহায়তায় যে সত্য আজ থলের বাইরে বেড়িয়ে পড়েছে তাকে আর থলেতে ঢোকানো যাবে না । বরং  নাড়াচাড়া করলেই তা থেকে ভুরভুরে গন্ধ  বের হয়। তাই বলা হইয়েছিল, “বর্তমান শতাব্দীর শুরুতেই এমন কিছু ঘটনা ঘটেছে যা জিহাদী ধর্মটির ভিত্তিমূল কাঁপিয়ে দিয়েছে।“ এই কাঁপন ভিত্তিকে শক্ত করবে না ভেঙ্গে ফেলবে সেটাই এখন দেখার বিষয়।<br />
(জিহাদী ধর্মের পর্দা উন্মোচন- ০৭ শেষ)</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
