<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: ঈশ্বর হাইপোথিসিস	</title>
	<atom:link href="/archives/6969/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/6969</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Mon, 17 May 2021 10:42:22 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: আমিনুল ইসলাম		</title>
		<link>/archives/6969#comment-4253</link>

		<dc:creator><![CDATA[আমিনুল ইসলাম]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 13 Dec 2020 15:39:46 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-4253</guid>

					<description><![CDATA[এই ভাই সত্য বলেছেন। এই নাস্তিক ভাইয়ের যুক্তুগুলো পড়ে আমার ঈমান আগের চেয়ে অনেক বেড়ে গেল। ভাইয়ে যুক্তু দিয়েছিল নাস্তিক বানানোর জন্য এখন আমি উলটা আস্তিক হয়ে গেলাম। এই নাস্তিক ভাইয়ের জন্য দয়া হচ্ছে। 
ভাইয়ে এইটাই জানে না যে আমাদের আল্লাহ সময় থেকে পবিত্র।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>এই ভাই সত্য বলেছেন। এই নাস্তিক ভাইয়ের যুক্তুগুলো পড়ে আমার ঈমান আগের চেয়ে অনেক বেড়ে গেল। ভাইয়ে যুক্তু দিয়েছিল নাস্তিক বানানোর জন্য এখন আমি উলটা আস্তিক হয়ে গেলাম। এই নাস্তিক ভাইয়ের জন্য দয়া হচ্ছে।<br />
ভাইয়ে এইটাই জানে না যে আমাদের আল্লাহ সময় থেকে পবিত্র।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: আমিনুল ইসলাম		</title>
		<link>/archives/6969#comment-4252</link>

		<dc:creator><![CDATA[আমিনুল ইসলাম]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 13 Dec 2020 15:29:40 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-4252</guid>

					<description><![CDATA[আল্লাহ সৃষ্টির অন্তর্ভুক্তই নন। তিনিতো সৃষ্টি ও সৃষ্টিহীন সৃষ্টির  পূর্ব থেকেই বিরাজমান।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>আল্লাহ সৃষ্টির অন্তর্ভুক্তই নন। তিনিতো সৃষ্টি ও সৃষ্টিহীন সৃষ্টির  পূর্ব থেকেই বিরাজমান।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: আমিনুল ইসলাম		</title>
		<link>/archives/6969#comment-4251</link>

		<dc:creator><![CDATA[আমিনুল ইসলাম]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 13 Dec 2020 15:26:43 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-4251</guid>

					<description><![CDATA[তোমাদের মত লোক যোগে যোগে জন্মগ্রহণ করেছিল এবং করবে। তোমরা হলে শয়তানের বাহিনী। শয়তান ছিল অস্তিত্বের সর্বশ্রেষ্ঠ যুক্তিবাদী। আল্লাহই তোমাদের হেদায়েত করতে পারেন। اشهد ان لا اله الله وان محمدا عبده ورسوله]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>তোমাদের মত লোক যোগে যোগে জন্মগ্রহণ করেছিল এবং করবে। তোমরা হলে শয়তানের বাহিনী। শয়তান ছিল অস্তিত্বের সর্বশ্রেষ্ঠ যুক্তিবাদী। আল্লাহই তোমাদের হেদায়েত করতে পারেন। اشهد ان لا اله الله وان محمدا عبده ورسوله</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: md.asik		</title>
		<link>/archives/6969#comment-2764</link>

		<dc:creator><![CDATA[md.asik]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 19 Jun 2020 09:04:56 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-2764</guid>

					<description><![CDATA[ঠিক বলেছেন]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>ঠিক বলেছেন</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Muhammad Anik Hasan		</title>
		<link>/archives/6969#comment-2234</link>

		<dc:creator><![CDATA[Muhammad Anik Hasan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Apr 2020 00:31:10 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-2234</guid>

					<description><![CDATA[হ্যাঁ, ঠিক আছে। আসলেই আমি আপনার প্রশ্ন বুঝতে ভুল করেছি।আমি দুঃখিত। আপনি যে বারবার &quot;সবকিছু&quot; আর &quot;সৃষ্ট সবকিছু&quot;র মধ্যে পার্থক্য করছেন এটা আমার মাথায় আসে নাই। কারণ আমি   আমার প্রথম পোস্টেই ক্লিয়ার করে দিয়েছিলাম কোনটা সৃষ্টি আর কে সৃষ্টি নয় এবং আল্লাহ ছাড়া বাকি সব সৃষ্টির গ্রুপে। আর কোনো বিশ্বাসী যখন বলে সবকিছুরই মেকার আছে তখন সে এটাই বোঝায় যে স্রষ্টা ছাড়া আর বাকি সবকিছুরই মেকার আছে (কারণ সে তো এটাই বিলিভ করে যে স্রষ্টা ছাড়া বাকি সবকিছুই সৃষ্টি। এটা খুবই কমন সেন্স) বরং এটা আপনাদেরই বুঝা উচিত যে এখানে সবকিছু বলতে সৃষ্ট সবকিছুই বোঝায় (যেহেতু কথাটা  বলছে একজন বিলিভার এবং প্রশ্নটা আপনারা করছেন)। যাই হোক, তাহলে আপনি এটা  স্বীকার করছেন যে &quot;যদি আল্লাহ সবকিছু (এখানে &quot;সবকিছু&quot; ➤ সৃষ্ট) সৃষ্টি করে থাকেন তবে আল্লাহকে কে সৃষ্টি করল&quot; এই প্রশ্নটি একটি অবান্তর প্রশ্ন হবে  এবং কেন আল্লাহকে কেউ সৃষ্টি করতে পারবে না? (যেহেতু আপনি আপনার পোস্টে প্রথমেই বলেছিলেন ঈশ্বরকে কে তৈরি করল)]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>হ্যাঁ, ঠিক আছে। আসলেই আমি আপনার প্রশ্ন বুঝতে ভুল করেছি।আমি দুঃখিত। আপনি যে বারবার &#8220;সবকিছু&#8221; আর &#8220;সৃষ্ট সবকিছু&#8221;র মধ্যে পার্থক্য করছেন এটা আমার মাথায় আসে নাই। কারণ আমি   আমার প্রথম পোস্টেই ক্লিয়ার করে দিয়েছিলাম কোনটা সৃষ্টি আর কে সৃষ্টি নয় এবং আল্লাহ ছাড়া বাকি সব সৃষ্টির গ্রুপে। আর কোনো বিশ্বাসী যখন বলে সবকিছুরই মেকার আছে তখন সে এটাই বোঝায় যে স্রষ্টা ছাড়া আর বাকি সবকিছুরই মেকার আছে (কারণ সে তো এটাই বিলিভ করে যে স্রষ্টা ছাড়া বাকি সবকিছুই সৃষ্টি। এটা খুবই কমন সেন্স) বরং এটা আপনাদেরই বুঝা উচিত যে এখানে সবকিছু বলতে সৃষ্ট সবকিছুই বোঝায় (যেহেতু কথাটা  বলছে একজন বিলিভার এবং প্রশ্নটা আপনারা করছেন)। যাই হোক, তাহলে আপনি এটা  স্বীকার করছেন যে &#8220;যদি আল্লাহ সবকিছু (এখানে &#8220;সবকিছু&#8221; ➤ সৃষ্ট) সৃষ্টি করে থাকেন তবে আল্লাহকে কে সৃষ্টি করল&#8221; এই প্রশ্নটি একটি অবান্তর প্রশ্ন হবে  এবং কেন আল্লাহকে কেউ সৃষ্টি করতে পারবে না? (যেহেতু আপনি আপনার পোস্টে প্রথমেই বলেছিলেন ঈশ্বরকে কে তৈরি করল)</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Marufur Rahman Khan		</title>
		<link>/archives/6969#comment-2232</link>

		<dc:creator><![CDATA[Marufur Rahman Khan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 25 Apr 2020 20:34:39 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-2232</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/6969#comment-2229&quot;&gt;Muhammad Anik Hasan&lt;/a&gt;.

আমি তো বললামই, “সৃষ্ট সবকিছুর জন্যই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন” এই বিশ্বাসটি “আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই” এই বিশ্বাসটির সাথে সাংঘর্ষিক নয়, যদি আল্লাহর সংজ্ঞায় আল্লাহ সৃষ্টির উর্ধ্বে থাকে। আপনি যদি বলেন, “সৃষ্ট সবকিছুর জন্যই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন”, তাহলে আমি আর &quot;আল্লাহর সৃষ্টিকর্তা কে?&quot; এই প্রশ্নটি তুলতে পারবো না। কিন্তু, আপনি যদি বলেন, &quot;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&quot;, তাহলে আপনি দাবি করতে পারেন না যে, &quot;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই&quot;। এই দুইটা দাবি একে অপরের সাথে সংঘর্ষ করে। আপনি এই দুইটা দাবির যেকোনো একটা করতে পারেন, হয় বলেন &quot;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা আছে&quot;, নাহয় বলেন &quot;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই&quot;।

&quot;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&quot; আর &quot;সৃষ্ট সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&quot; দুইটা দুই দাবি, দুইরকম অর্থ প্রকাশ করে। আপনি কি মাথায় রেখে দাবিটা করলেন সেটা বড় কথা নয়, দাবিটা কি প্রকাশ করে সেটাই বড় কথা। আপনার মাথায় এক জিনিস রেখে ভাষায় যদি আরেক জিনিস প্রকাশ করেন, তাহলে সেটা আপনারই সমস্যা।

এছাড়াও, নাস্তিক মাত্রই বিশ্বাস করে, মহাবিশ্ব &quot;এমনি এমনি&quot; তৈরি হয়েছে, তা ঠিক নয়। নাস্তিকতা মানে ঈশ্বরে অবিশ্বাস বা বিশ্বাসের অনুপস্থিতি, ঈশ্বর ধারণায় অবিশ্বাস থাকলেই আপনি নাস্তিক। আপনাকে যে ধরে নিতে হবে মহাবিশ্ব &quot;এমনি এমনি&quot; তৈরি হয়েছে, এমন কোনো ব্যাপার নেই। মহাবিশ্ব উদ্ভবের পেছনে কোনো কারণ থাকতেও পারে আবার নাও পারে, হয়তো মহাবিশ্বের পেছনে একটি কারণ আছে এবং আমরা সেই প্রকৃত কারণটি জানি না, কোনো প্রশ্নের প্রকৃত উত্তর না জানলেই একটি উত্তর অনুমান করে নিয়ে সেটাকেই সত্য বলে মানা জরুরী নয়, আমরা প্রকৃত উত্তরের জন্য অপেক্ষা করতে পারি, প্রকৃত উত্তরের খোঁজে থাকতে পারি। আস্তিকরা মহাবিশ্ব উদ্ভবের পেছনের কারণ হিসেবে ঈশ্বর বা একটি অলৌকিক সত্ত্বার অস্তিত্ব অনুমান করে সেই অনুমানকে সত্য বলে দাবি করে। আস্তিকরা তাদের এই অনুমানের পক্ষে অকাট্য যুক্তি কিংবা তথ্যপ্রমাণ উপস্থাপন করতে পারে না বলে নাস্তিকরা আস্তিকদের এই অনুমানকে সত্য বলে মেনে নিতে পারে। বিষয়টা এতটুকুই, খুবই সহজ।

আপনি ঈশ্বরের অস্তিত্বের পক্ষে এখানে যে যুক্তি উপস্থাপন করেছেন, তা আগেই খণ্ডিত হয়েছে। Cosmological Argument এর খণ্ডনে কি কি লিখেছি একটু পড়েন, তাহলেই বুঝতে পারেন।

আপনি লিখেছেনঃ &quot;চিন্তা করে দেখুন, এই বিংশ শতাব্দীতে এসেও আমরা যখন “সময়” ছাড়া এই মহাবিশ্ব কেমন হবে তা চিন্তা করতে পারি না, ঠিক ১৪০০ বছর আগে মরুভূমির প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষাবিহীন একজন মানুষ কি করে তা চিন্তা করতে পারে?&quot;

&quot;আল্লাহর সৃষ্টিকর্তা কে?&quot;, &quot;আল্লাহর জন্ম কবে হলো?&quot; এসব প্রশ্ন থেকে বাঁচতে মরুভূমির একজন চতুর লোক বলতেই পারেন যে, &quot;আল্লাহর চিরকাল ধরেই ছিলেন এবং চিরকাল ধরেই থাকবেন&quot;, এখান থেকে কিছুই প্রমাণিত হয় না।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/6969#comment-2229">Muhammad Anik Hasan</a>.</p>
<p>আমি তো বললামই, “সৃষ্ট সবকিছুর জন্যই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন” এই বিশ্বাসটি “আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই” এই বিশ্বাসটির সাথে সাংঘর্ষিক নয়, যদি আল্লাহর সংজ্ঞায় আল্লাহ সৃষ্টির উর্ধ্বে থাকে। আপনি যদি বলেন, “সৃষ্ট সবকিছুর জন্যই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন”, তাহলে আমি আর &#8220;আল্লাহর সৃষ্টিকর্তা কে?&#8221; এই প্রশ্নটি তুলতে পারবো না। কিন্তু, আপনি যদি বলেন, &#8220;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&#8221;, তাহলে আপনি দাবি করতে পারেন না যে, &#8220;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই&#8221;। এই দুইটা দাবি একে অপরের সাথে সংঘর্ষ করে। আপনি এই দুইটা দাবির যেকোনো একটা করতে পারেন, হয় বলেন &#8220;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা আছে&#8221;, নাহয় বলেন &#8220;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই&#8221;।</p>
<p>&#8220;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&#8221; আর &#8220;সৃষ্ট সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&#8221; দুইটা দুই দাবি, দুইরকম অর্থ প্রকাশ করে। আপনি কি মাথায় রেখে দাবিটা করলেন সেটা বড় কথা নয়, দাবিটা কি প্রকাশ করে সেটাই বড় কথা। আপনার মাথায় এক জিনিস রেখে ভাষায় যদি আরেক জিনিস প্রকাশ করেন, তাহলে সেটা আপনারই সমস্যা।</p>
<p>এছাড়াও, নাস্তিক মাত্রই বিশ্বাস করে, মহাবিশ্ব &#8220;এমনি এমনি&#8221; তৈরি হয়েছে, তা ঠিক নয়। নাস্তিকতা মানে ঈশ্বরে অবিশ্বাস বা বিশ্বাসের অনুপস্থিতি, ঈশ্বর ধারণায় অবিশ্বাস থাকলেই আপনি নাস্তিক। আপনাকে যে ধরে নিতে হবে মহাবিশ্ব &#8220;এমনি এমনি&#8221; তৈরি হয়েছে, এমন কোনো ব্যাপার নেই। মহাবিশ্ব উদ্ভবের পেছনে কোনো কারণ থাকতেও পারে আবার নাও পারে, হয়তো মহাবিশ্বের পেছনে একটি কারণ আছে এবং আমরা সেই প্রকৃত কারণটি জানি না, কোনো প্রশ্নের প্রকৃত উত্তর না জানলেই একটি উত্তর অনুমান করে নিয়ে সেটাকেই সত্য বলে মানা জরুরী নয়, আমরা প্রকৃত উত্তরের জন্য অপেক্ষা করতে পারি, প্রকৃত উত্তরের খোঁজে থাকতে পারি। আস্তিকরা মহাবিশ্ব উদ্ভবের পেছনের কারণ হিসেবে ঈশ্বর বা একটি অলৌকিক সত্ত্বার অস্তিত্ব অনুমান করে সেই অনুমানকে সত্য বলে দাবি করে। আস্তিকরা তাদের এই অনুমানের পক্ষে অকাট্য যুক্তি কিংবা তথ্যপ্রমাণ উপস্থাপন করতে পারে না বলে নাস্তিকরা আস্তিকদের এই অনুমানকে সত্য বলে মেনে নিতে পারে। বিষয়টা এতটুকুই, খুবই সহজ।</p>
<p>আপনি ঈশ্বরের অস্তিত্বের পক্ষে এখানে যে যুক্তি উপস্থাপন করেছেন, তা আগেই খণ্ডিত হয়েছে। Cosmological Argument এর খণ্ডনে কি কি লিখেছি একটু পড়েন, তাহলেই বুঝতে পারেন।</p>
<p>আপনি লিখেছেনঃ &#8220;চিন্তা করে দেখুন, এই বিংশ শতাব্দীতে এসেও আমরা যখন “সময়” ছাড়া এই মহাবিশ্ব কেমন হবে তা চিন্তা করতে পারি না, ঠিক ১৪০০ বছর আগে মরুভূমির প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষাবিহীন একজন মানুষ কি করে তা চিন্তা করতে পারে?&#8221;</p>
<p>&#8220;আল্লাহর সৃষ্টিকর্তা কে?&#8221;, &#8220;আল্লাহর জন্ম কবে হলো?&#8221; এসব প্রশ্ন থেকে বাঁচতে মরুভূমির একজন চতুর লোক বলতেই পারেন যে, &#8220;আল্লাহর চিরকাল ধরেই ছিলেন এবং চিরকাল ধরেই থাকবেন&#8221;, এখান থেকে কিছুই প্রমাণিত হয় না।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Muhammad Anik Hasan		</title>
		<link>/archives/6969#comment-2229</link>

		<dc:creator><![CDATA[Muhammad Anik Hasan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 25 Apr 2020 19:09:06 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-2229</guid>

					<description><![CDATA[ভাই আমি তো বললামই  আমি বা আমরা যখন বলি &quot;সৃষ্ট সব কিছুরই  সৃষ্টিকর্তা বা মেকার বা কজ আছে&quot; এটা বলার সময় এটা মাথায় রেখেই বলি যে স্রষ্টা  সৃষ্ট কোনোকিছু নয় । কারণ স্রষ্টা যদি কারো সৃষ্ট হতেন তবে তো তিনি সৃষ্টিকর্তাই হওয়ার যোগ্যতা রাখতেন না । যেহেতু স্রষ্টা সৃষ্ট কোনোকিছু নয়, সেহেতু স্রষ্টার সৃষ্টিকর্তাও নিশ্চয়ই থাকার কথা নয় । আর স্রষ্টা কেন সৃষ্ট কোনোকিছু নয় এটাও আমি ব্যাখ্যা করেছি। সৃষ্ট যেকোনো কিছুর সাথেই টাইম ব্যাপারটা জড়িত । কিন্তু টাইম  তো স্রষ্টারই  সৃষ্টি । তার মানে স্রষ্টা অবশ্যই টাইমের বাইরে বা ঊর্ধ্বে । অর্থাৎ স্রষ্টার শুরুও নাই ,  শেষও নাই, অনন্ত। যার শুরু নেই তার কিভাবে সৃষ্টিকর্তা থাকবে ??? মূল কথা যখন বলি সবকিছুর স্রষ্টা আছে বা আরো ক্লিয়ার করে বললে যে &quot;সৃষ্ট&quot; সবকিছুর মেকার আছে , তখন অবশ্যই অবশ্যই  স্রষ্টা এই সবকিছুর ক্যাটাগরিতে পরেন না । কারণ স্রষ্টা তো সৃষ্ট কোনোকিছু নন । আমি যখন এই মাইন্ডসেট থেকে বলব যে &quot;সৃষ্ট&quot; সবকিছুর স্রষ্টা আছে তখন আমি এই দাবি করতেই পারি যে আল্লাহর বা স্রষ্টার কোনো সৃষ্টিকর্তা নেই । ব্যাপারটা আরো ক্লিয়ার হবে যখন আপনি &quot;সময়&quot; টার্মটা নিয়ে আরো একটু ঘাঁটাঘাঁটি করবেন। তখন জানতে পারবেন যে স্থান,কাল,সময় এগুলো অস্তিত্বেই এসেছে বিগ ব্যাং বা মহাবিস্ফোরণ এর সাথে সাথেই । আর মহাবিস্ফোরণ নিশ্চয়ই এমনে এমনে হয় নাই (কারণ আমাদের চোখের সামনে আমরা কোনোকিছুকেই এমনে এমনে হতে দেখি না। আপনি আমার এই লেখাটি দেখতে পারছেন কারণ লেখাটি আমি পোস্ট করেছি তাই ।) &quot;কিছু একটা&quot; নিশ্চয়ই এই মহাবিস্ফোরণের জন্য দায়ী এবং সেই কিছু একটা অবশ্যই সময়ের বাইরে থেকেই এই মহাবিস্ফোরণ ঘটিয়েছে ।কারণ সময় ব্যাপারটাই অস্তিত্বে এসেছে মহাবিস্ফোরণ এর পর।তাহলে  সেই &quot;কিছু একটাকে&quot; আমরা অবশ্যই সময় দিয়ে মাপতে পারব না । তার মানে সেই কিছু একটার একটা বৈশিষ্ট্য হল তার কোনো শুরু বা শেষ নেই অর্থাৎ সেই কিছু একটা অসীম , অনন্ত । এখন আপনি যখন কুরআন পড়তে যাবেন তখন আপনি দেখবেন যে কুরআনে যিনি নিজেকে  the lord of the universe  বলে দাবি করছেন তিনি নিজেকে কয়েক জায়গায় পরিচয় করিয়ে দিচ্ছেন অসীম,অনন্ত একজন সত্ত্বা হিসেবে । চিন্তা করে দেখুন , এই বিংশ শতাব্দীতে এসেও আমরা যখন &quot;সময়&quot; ছড়া এই মহাবিশ্ব কেমন হবে তা চিন্তা করতে পারি না , ঠিক ১৪০০ বছর আগে মরুভূমির  প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষাবিহীন একজন মানুষ কি করে তা চিন্তা করতে পারে ? এটা আসলেই অসম্ভব কোনো মানুষের পক্ষে । তাও আবার ১৪০০ বছর আগে । এটা আমরা নিঃসন্দেহে বলতে পারি যে এই নলেজ কোনো মানুষের পক্ষ থেকে আসতে পারে না । তাহলে কি সেই নলেজের উৎস ? আপনি দেখুন সেই &quot;কিছু একটা&quot;র একটা বৈশিষ্ট্য(অসীম,অনাদি,অনন্ত) এই কুরআনে যিনি নিজেকে আল্লাহ বলে পরিচয় দিচ্ছেন তার সাথে মিলে যাচ্ছে। এখন আপনি কি বলবেন যে এই পরিচয় কুরআনে কোনো মানুষ দিয়েছে ? কিন্তু ভাই এই পরিচয় কোনো মানুষের পক্ষে দেওয়া সম্ভব নয় যা আগেই বলেছি । তাহলে কি সেই &quot;কিছু একটা&quot;,সেই অদৃশ্য শক্তিটাই &quot;আল্লাহ&quot; ? আমাদের সৃষ্টিকর্তা ?? প্রশ্ন রইলো আপনার বা আপনাদের কাছে.........]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>ভাই আমি তো বললামই  আমি বা আমরা যখন বলি &#8220;সৃষ্ট সব কিছুরই  সৃষ্টিকর্তা বা মেকার বা কজ আছে&#8221; এটা বলার সময় এটা মাথায় রেখেই বলি যে স্রষ্টা  সৃষ্ট কোনোকিছু নয় । কারণ স্রষ্টা যদি কারো সৃষ্ট হতেন তবে তো তিনি সৃষ্টিকর্তাই হওয়ার যোগ্যতা রাখতেন না । যেহেতু স্রষ্টা সৃষ্ট কোনোকিছু নয়, সেহেতু স্রষ্টার সৃষ্টিকর্তাও নিশ্চয়ই থাকার কথা নয় । আর স্রষ্টা কেন সৃষ্ট কোনোকিছু নয় এটাও আমি ব্যাখ্যা করেছি। সৃষ্ট যেকোনো কিছুর সাথেই টাইম ব্যাপারটা জড়িত । কিন্তু টাইম  তো স্রষ্টারই  সৃষ্টি । তার মানে স্রষ্টা অবশ্যই টাইমের বাইরে বা ঊর্ধ্বে । অর্থাৎ স্রষ্টার শুরুও নাই ,  শেষও নাই, অনন্ত। যার শুরু নেই তার কিভাবে সৃষ্টিকর্তা থাকবে ??? মূল কথা যখন বলি সবকিছুর স্রষ্টা আছে বা আরো ক্লিয়ার করে বললে যে &#8220;সৃষ্ট&#8221; সবকিছুর মেকার আছে , তখন অবশ্যই অবশ্যই  স্রষ্টা এই সবকিছুর ক্যাটাগরিতে পরেন না । কারণ স্রষ্টা তো সৃষ্ট কোনোকিছু নন । আমি যখন এই মাইন্ডসেট থেকে বলব যে &#8220;সৃষ্ট&#8221; সবকিছুর স্রষ্টা আছে তখন আমি এই দাবি করতেই পারি যে আল্লাহর বা স্রষ্টার কোনো সৃষ্টিকর্তা নেই । ব্যাপারটা আরো ক্লিয়ার হবে যখন আপনি &#8220;সময়&#8221; টার্মটা নিয়ে আরো একটু ঘাঁটাঘাঁটি করবেন। তখন জানতে পারবেন যে স্থান,কাল,সময় এগুলো অস্তিত্বেই এসেছে বিগ ব্যাং বা মহাবিস্ফোরণ এর সাথে সাথেই । আর মহাবিস্ফোরণ নিশ্চয়ই এমনে এমনে হয় নাই (কারণ আমাদের চোখের সামনে আমরা কোনোকিছুকেই এমনে এমনে হতে দেখি না। আপনি আমার এই লেখাটি দেখতে পারছেন কারণ লেখাটি আমি পোস্ট করেছি তাই ।) &#8220;কিছু একটা&#8221; নিশ্চয়ই এই মহাবিস্ফোরণের জন্য দায়ী এবং সেই কিছু একটা অবশ্যই সময়ের বাইরে থেকেই এই মহাবিস্ফোরণ ঘটিয়েছে ।কারণ সময় ব্যাপারটাই অস্তিত্বে এসেছে মহাবিস্ফোরণ এর পর।তাহলে  সেই &#8220;কিছু একটাকে&#8221; আমরা অবশ্যই সময় দিয়ে মাপতে পারব না । তার মানে সেই কিছু একটার একটা বৈশিষ্ট্য হল তার কোনো শুরু বা শেষ নেই অর্থাৎ সেই কিছু একটা অসীম , অনন্ত । এখন আপনি যখন কুরআন পড়তে যাবেন তখন আপনি দেখবেন যে কুরআনে যিনি নিজেকে  the lord of the universe  বলে দাবি করছেন তিনি নিজেকে কয়েক জায়গায় পরিচয় করিয়ে দিচ্ছেন অসীম,অনন্ত একজন সত্ত্বা হিসেবে । চিন্তা করে দেখুন , এই বিংশ শতাব্দীতে এসেও আমরা যখন &#8220;সময়&#8221; ছড়া এই মহাবিশ্ব কেমন হবে তা চিন্তা করতে পারি না , ঠিক ১৪০০ বছর আগে মরুভূমির  প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষাবিহীন একজন মানুষ কি করে তা চিন্তা করতে পারে ? এটা আসলেই অসম্ভব কোনো মানুষের পক্ষে । তাও আবার ১৪০০ বছর আগে । এটা আমরা নিঃসন্দেহে বলতে পারি যে এই নলেজ কোনো মানুষের পক্ষ থেকে আসতে পারে না । তাহলে কি সেই নলেজের উৎস ? আপনি দেখুন সেই &#8220;কিছু একটা&#8221;র একটা বৈশিষ্ট্য(অসীম,অনাদি,অনন্ত) এই কুরআনে যিনি নিজেকে আল্লাহ বলে পরিচয় দিচ্ছেন তার সাথে মিলে যাচ্ছে। এখন আপনি কি বলবেন যে এই পরিচয় কুরআনে কোনো মানুষ দিয়েছে ? কিন্তু ভাই এই পরিচয় কোনো মানুষের পক্ষে দেওয়া সম্ভব নয় যা আগেই বলেছি । তাহলে কি সেই &#8220;কিছু একটা&#8221;,সেই অদৃশ্য শক্তিটাই &#8220;আল্লাহ&#8221; ? আমাদের সৃষ্টিকর্তা ?? প্রশ্ন রইলো আপনার বা আপনাদের কাছে&#8230;&#8230;&#8230;</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Marufur Rahman Khan		</title>
		<link>/archives/6969#comment-2228</link>

		<dc:creator><![CDATA[Marufur Rahman Khan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 25 Apr 2020 16:18:17 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-2228</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/6969#comment-2225&quot;&gt;Muhammad Anik Hasan&lt;/a&gt;.

&quot;সৃষ্ট সবকিছুর জন্যই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&quot; এই বিশ্বাসটি &quot;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই&quot; এই বিশ্বাসটির সাথে সাংঘর্ষিক নয় যদি আল্লাহর সংজ্ঞায় আল্লাহ সৃষ্টির উর্ধ্বে থাকে। কিন্তু, আপনি যদি বলেন &quot;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা আছে&quot; তাহলে আপনি দাবি করতে পারেন না &quot;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই&quot;, তাহলে সেটা পূর্বের দাবির সাথে সাংঘর্ষিক হয়ে যাবে।

আপনি কি বলছেন আমি বুঝছি, আমি কি বলছি আপনি বুঝেন নাই।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/6969#comment-2225">Muhammad Anik Hasan</a>.</p>
<p>&#8220;সৃষ্ট সবকিছুর জন্যই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&#8221; এই বিশ্বাসটি &#8220;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই&#8221; এই বিশ্বাসটির সাথে সাংঘর্ষিক নয় যদি আল্লাহর সংজ্ঞায় আল্লাহ সৃষ্টির উর্ধ্বে থাকে। কিন্তু, আপনি যদি বলেন &#8220;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা আছে&#8221; তাহলে আপনি দাবি করতে পারেন না &#8220;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নাই&#8221;, তাহলে সেটা পূর্বের দাবির সাথে সাংঘর্ষিক হয়ে যাবে।</p>
<p>আপনি কি বলছেন আমি বুঝছি, আমি কি বলছি আপনি বুঝেন নাই।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Muhammad Anik Hasan		</title>
		<link>/archives/6969#comment-2225</link>

		<dc:creator><![CDATA[Muhammad Anik Hasan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 25 Apr 2020 15:32:36 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-2225</guid>

					<description><![CDATA[“সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন” এই বিশ্বাসটি “আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নেই” এই বিশ্বাসের সাথে সাংঘর্ষিক নয় , আর এটিই আমি আমার লেখায় প্রমাণ করেছি। আপনি হয়ত বুঝেননি বা বুঝতে চেষ্টা করেননি । আপনি আরেকবার লেখাটি পড়ে নিন । এবং পারলে ইগজেক্টলি আমার যুক্তির ভুলটা কোথায় তা বলুন । আমি বা  আমরা যখনই দাবি করি যে সৃষ্ট সবকিছুরই একজন স্রষ্টা বা বানানেওয়ালা বা মেকার আছে, তখন কিন্তু এটা মাথায় রেখেই বলি যে একমাত্র আল্লাহ বা স্রষ্টার বা সৃষ্টজগতের সবকিছুর আল্টিমেট বানানেওয়ালার কোনো স্রষ্টা নেই, কোনো স্রষ্টা থাকতে পারে না যার কারণ আমি অলরেডি দেখিয়েছি । যতক্ষণ না আপনি আমার যুক্তির সন্তোষজনক এবং যৌক্তিক কোনো ব্যাখ্যা দিতে পারবেন না ততক্ষণ কোনোভাবেই আপনি ব্যাপারটা সাংঘর্ষিক বলতে পারবেন না(যদি আপনি যুক্তি না মেনে এবং যৌক্তিক কোনো ভুল না দেখিয়ে আপনার মতে অবিচল থাকতে চান সেটিও আপনি পারবেন,আমি জাস্ট আপনি আমার ভাই এই জন্যই কথাগুলো বললাম)

আমি আপনার-&quot;&quot; আর “সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন” কিংবা “সবকিছুই আল্লাহর সৃষ্টি” এই দাবিটি আমরা গ্রহণযোগ্য বলে মেনে নিইনি। এই দাবিটি কেনো সত্য বলে মেনে নেওয়া যায় না বা গ্রহণযোগ্য নয়, সেটা আগেই দেখানো হয়েছে।&quot;&quot; এই মন্তব্যেরও উত্তর দিব ইন শা আল্লাহ। তবে আগে আপনি আমার উপরের মন্তব্যের ইগজেক্ট আনসার দিন । (ভাই আমার ,আশা করি আনবায়াস্টলি চিন্তা করার চেষ্টা করবেন)]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>“সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন” এই বিশ্বাসটি “আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নেই” এই বিশ্বাসের সাথে সাংঘর্ষিক নয় , আর এটিই আমি আমার লেখায় প্রমাণ করেছি। আপনি হয়ত বুঝেননি বা বুঝতে চেষ্টা করেননি । আপনি আরেকবার লেখাটি পড়ে নিন । এবং পারলে ইগজেক্টলি আমার যুক্তির ভুলটা কোথায় তা বলুন । আমি বা  আমরা যখনই দাবি করি যে সৃষ্ট সবকিছুরই একজন স্রষ্টা বা বানানেওয়ালা বা মেকার আছে, তখন কিন্তু এটা মাথায় রেখেই বলি যে একমাত্র আল্লাহ বা স্রষ্টার বা সৃষ্টজগতের সবকিছুর আল্টিমেট বানানেওয়ালার কোনো স্রষ্টা নেই, কোনো স্রষ্টা থাকতে পারে না যার কারণ আমি অলরেডি দেখিয়েছি । যতক্ষণ না আপনি আমার যুক্তির সন্তোষজনক এবং যৌক্তিক কোনো ব্যাখ্যা দিতে পারবেন না ততক্ষণ কোনোভাবেই আপনি ব্যাপারটা সাংঘর্ষিক বলতে পারবেন না(যদি আপনি যুক্তি না মেনে এবং যৌক্তিক কোনো ভুল না দেখিয়ে আপনার মতে অবিচল থাকতে চান সেটিও আপনি পারবেন,আমি জাস্ট আপনি আমার ভাই এই জন্যই কথাগুলো বললাম)</p>
<p>আমি আপনার-&#8220;&#8221; আর “সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন” কিংবা “সবকিছুই আল্লাহর সৃষ্টি” এই দাবিটি আমরা গ্রহণযোগ্য বলে মেনে নিইনি। এই দাবিটি কেনো সত্য বলে মেনে নেওয়া যায় না বা গ্রহণযোগ্য নয়, সেটা আগেই দেখানো হয়েছে।&#8221;&#8221; এই মন্তব্যেরও উত্তর দিব ইন শা আল্লাহ। তবে আগে আপনি আমার উপরের মন্তব্যের ইগজেক্ট আনসার দিন । (ভাই আমার ,আশা করি আনবায়াস্টলি চিন্তা করার চেষ্টা করবেন)</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Marufur Rahman Khan		</title>
		<link>/archives/6969#comment-2213</link>

		<dc:creator><![CDATA[Marufur Rahman Khan]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Apr 2020 19:38:28 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6969#comment-2213</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/6969#comment-2208&quot;&gt;Muhammad Anik Hasan&lt;/a&gt;.

&quot;আল্লাহকে কে সৃষ্টি করলো?&quot; এই প্রশ্নটা তখনই তোলা হয় যখন আপনি দাবি করেন, &quot;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&quot;। কারণ, এই দাবি অনুযায়ী, আল্লাহর পেছনেও একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন। &quot;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&quot; এই বিশ্বাসটি &quot;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নেই&quot; এই বিশ্বাসের সাথে সাংঘর্ষিক।                  

আর &quot;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&quot; কিংবা &quot;সবকিছুই আল্লাহর সৃষ্টি&quot; এই দাবিটি আমরা গ্রহণযোগ্য বলে মেনে নিইনি। এই দাবিটি কেনো সত্য বলে মেনে নেওয়া যায় না বা গ্রহণযোগ্য নয়, সেটা আগেই দেখানো হয়েছে।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/6969#comment-2208">Muhammad Anik Hasan</a>.</p>
<p>&#8220;আল্লাহকে কে সৃষ্টি করলো?&#8221; এই প্রশ্নটা তখনই তোলা হয় যখন আপনি দাবি করেন, &#8220;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&#8221;। কারণ, এই দাবি অনুযায়ী, আল্লাহর পেছনেও একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন। &#8220;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&#8221; এই বিশ্বাসটি &#8220;আল্লাহর কোনো সৃষ্টিকর্তা নেই&#8221; এই বিশ্বাসের সাথে সাংঘর্ষিক।                  </p>
<p>আর &#8220;সবকিছুর পেছনেই একজন সৃষ্টিকর্তা প্রয়োজন&#8221; কিংবা &#8220;সবকিছুই আল্লাহর সৃষ্টি&#8221; এই দাবিটি আমরা গ্রহণযোগ্য বলে মেনে নিইনি। এই দাবিটি কেনো সত্য বলে মেনে নেওয়া যায় না বা গ্রহণযোগ্য নয়, সেটা আগেই দেখানো হয়েছে।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
