<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: ইসলামের অন্যতম ভিত্তি তাকদীর প্রসঙ্গে	</title>
	<atom:link href="/archives/14250/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/14250</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Mon, 24 May 2021 12:03:24 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Faruk		</title>
		<link>/archives/14250#comment-4515</link>

		<dc:creator><![CDATA[Faruk]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 27 Jan 2021 13:46:27 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-4515</guid>

					<description><![CDATA[after reading its make me clear .]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>after reading its make me clear .</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: 还是快睡吧		</title>
		<link>/archives/14250#comment-3828</link>

		<dc:creator><![CDATA[还是快睡吧]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Oct 2020 02:12:37 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-3828</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/14250#comment-2805&quot;&gt;শখ সরকার&lt;/a&gt;.

Ohh bhai , seta to unader o question. Jodi kopale jahannam like take , taile ibadat kore ki lab ? ato boro post leke unara ai kothai to bujailen]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/14250#comment-2805">শখ সরকার</a>.</p>
<p>Ohh bhai , seta to unader o question. Jodi kopale jahannam like take , taile ibadat kore ki lab ? ato boro post leke unara ai kothai to bujailen</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: 苏福尔		</title>
		<link>/archives/14250#comment-3827</link>

		<dc:creator><![CDATA[苏福尔]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Oct 2020 02:11:49 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-3827</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/14250#comment-2805&quot;&gt;শখ সরকার&lt;/a&gt;.

Ohh bhai , seta to unader o question. Jodi kopale jahannam like take , taile ibadat kore ki lab ? ato boro post leke unara ai kothai to bujailen]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/14250#comment-2805">শখ সরকার</a>.</p>
<p>Ohh bhai , seta to unader o question. Jodi kopale jahannam like take , taile ibadat kore ki lab ? ato boro post leke unara ai kothai to bujailen</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: 苏福尔		</title>
		<link>/archives/14250#comment-3826</link>

		<dc:creator><![CDATA[苏福尔]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Oct 2020 02:09:12 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-3826</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/14250#comment-2288&quot;&gt;আল্লাহর বান্দা&lt;/a&gt;.

Abal ni mia apni ... akane onek gulu kuran hadis r reference deuya ache, kutau ki ai kotha lika ache je allah janten bole like rekechen , But aikane lika ache , allah kichu manush ke jahannami r kichu jannati baniyechen . ja allah agei tik kore rekechen ... ki bujlen ? Jakir nayek r moto ablami charen, chaglami jakir nayek chagol kei manay , Jodi manush ja korbe ta age tekei allah janen r tar jonnei like rekechen , taile aita ato important keno ? iman r jonne important keno , muslim houyar jonne o important keno? Allah jodi janen e ki hobe, taile allah like rakben keno? allah ki bule jan naki je like rakte hobe?]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/14250#comment-2288">আল্লাহর বান্দা</a>.</p>
<p>Abal ni mia apni &#8230; akane onek gulu kuran hadis r reference deuya ache, kutau ki ai kotha lika ache je allah janten bole like rekechen , But aikane lika ache , allah kichu manush ke jahannami r kichu jannati baniyechen . ja allah agei tik kore rekechen &#8230; ki bujlen ? Jakir nayek r moto ablami charen, chaglami jakir nayek chagol kei manay , Jodi manush ja korbe ta age tekei allah janen r tar jonnei like rekechen , taile aita ato important keno ? iman r jonne important keno , muslim houyar jonne o important keno? Allah jodi janen e ki hobe, taile allah like rakben keno? allah ki bule jan naki je like rakte hobe?</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: ভবঘুরে		</title>
		<link>/archives/14250#comment-3363</link>

		<dc:creator><![CDATA[ভবঘুরে]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Aug 2020 11:43:11 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-3363</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/14250#comment-2288&quot;&gt;আল্লাহর বান্দা&lt;/a&gt;.

ভাই আপনি পুরোটা না পড়েই লাফাচ্ছেন কেনো? মুসা আর আদমের বাদানুবাদ টা ভালো করে পড়েন, সেখানেই বুঝবেন।  বোঝার ভুল টা আপনার হয়েছে, লেখকের না]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/14250#comment-2288">আল্লাহর বান্দা</a>.</p>
<p>ভাই আপনি পুরোটা না পড়েই লাফাচ্ছেন কেনো? মুসা আর আদমের বাদানুবাদ টা ভালো করে পড়েন, সেখানেই বুঝবেন।  বোঝার ভুল টা আপনার হয়েছে, লেখকের না</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: MONIR		</title>
		<link>/archives/14250#comment-3127</link>

		<dc:creator><![CDATA[MONIR]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 23 Jul 2020 04:56:29 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-3127</guid>

					<description><![CDATA[কিছু ঘারত্যারা মুমিনদের জন্য:

/archives/11475 (কে জান্নাতী আর কে জাহান্নামী তা আগে থেকেই ঠিক করা)

গ্রন্থের নামঃ সূনান আবু দাউদ (ইফাঃ)
হাদিস নম্বরঃ [4630]
অধ্যায়ঃ ৩৫/ সুন্নাহ
পাবলিশারঃ ইসলামিক ফাউন্ডেশন
পরিচ্ছদঃ ১৭. তাকদীর সম্পর্কে।
৪৬৩০. আবদুল্লাহ্‌ কা’নাবী (রহঃ) ……. মুসলিম ইবন জুহানী (রাঃ) থেকে বর্ণিত। তিনি বলেন, একদা এক ব্যক্তি উমার ইবন খাওাব (রাঃ)-কে এ আয়াত সম্পর্কে জিজ্ঞাসা করেনঃ
إِذْ أَخَذَ رَبُّكَ مِنْ بَنِي آدَمَ مِنْ ظُهُورِهِمْ
অর্থাৎ স্মরণ কর! তোমার রব আদম সন্তানের পৃষ্ঠদেশ হতে তার বংশধরকে বের করেন এবং তাদের নিজেদের সম্বন্ধে স্বীকারুক্তি গ্রহণ করেন এবং বলেনঃ আমি কি তোমাদের রব নই? তারা বলেঃ নিশ্চয়ই, আমরা সাক্ষী থাকলাম। (৭ঃ১৭২)
রাবী বলেনঃ কা’নাবী এ আয়াত তিলাওয়াত করলে উমার (রাঃ) বলেনঃ একদা আমি রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম-কে এ আয়াত সম্পর্কে জিজ্ঞাসা করতে শুনি। জবাবে তিনি সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেনঃ মহান আল্লাহ্‌ আদম (আ)-কে সৃষ্টি করার পর, তার পিঠকে স্বীয় ডান হাত দিয়ে মাসেহ করেন। ফলে অনেক আদম সন্তান সৃষ্টি হয়। এরপর তিনি বলেনঃ আমি এদের জান্নাতে জন্য সৃষ্টি করেছি। এরা জান্নাতীদের ন্যায় আমল করবে। এরপর আল্লাহ্‌ তার হাত দিয়ে আদমের পিঠকে মাসেহ করেন। ফলে তার আরো সন্তান সৃষ্টি হয়। তিনি বলেনঃ আমি এদের জাহান্নামের জন্য সৃষ্টি করেছি। তারা জাহান্নামীদের ন্যায় আমল করবে। তখন এক ব্যক্তি বলেঃ ইয়া রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম! তাহলে আমলের প্রয়োজনীয়তা কি? রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেনঃ আল্লাহ্‌ তা’আলা যখন কোন বান্দাকে জান্নাতের জন্য সৃষ্টি করেন, তখন তিনি তাকে দিয়ে জান্নাতীদের আমল করিয়ে নেন। ফলে, সে ব্যক্তি জান্নাতীদের ন্যায় আমল করতে করতে মারা যায়। যদ্দরুন আল্লাহ্‌ তাকে জান্নাতে প্রবেশ করান। আর যখন তিনি কোন বান্দাকে জাহান্নামের জন্য সৃষ্টি করেন, তখন তিনি তাকে দিয়ে জাহান্নামীদের ন্যায় আমল করান। ফলে সে জাহান্নামীদের ন্যায় আমল করতে করতে মারা যায়। যদ্দরুন আল্লাহ্‌ তাকে জাহান্নামে প্রবেশ করান।
হাদিসের মানঃ সহিহ (Sahih)

/archives/11459


এক দিকে যেখানে আল্লাহ না চাইলে কিছুই হবে না। যেখানে আমি জাহান্নামী নাকি জান্নাতি তা আল্লাহ আগে থেকেই ঠিক করে রেখেছে, একজন খ্রিস্টান ঘরে জন্মানো সন্তান খ্রিস্টান ই হবে, অর্থাৎ সেই সন্তানের জাহান্নাম নিশ্চিত করে রেখেছে আল্লাহ ।

আবার অন্য দিকে আল্লাহ বলেন যার যার পাপের ভার তার তার। অথচ আল্লাহ আগে ই ঠিক করে রেখেছে কে পাপী হবে।

এটা কেমন বিচার হলো ? নিজের মতো নাটক সাজিয়ে নিজেই শাস্তি দেওয়া। এটা তো অন্যায় বিচার। আল্লাহ চাইলে ই সবাইকে মুসলমান বানাতে পারেন। কিন্তু তিনি তা করেননি]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>কিছু ঘারত্যারা মুমিনদের জন্য:</p>
<p><a href="/archives/11475" rel="nofollow ugc">/archives/11475</a> (কে জান্নাতী আর কে জাহান্নামী তা আগে থেকেই ঠিক করা)</p>
<p>গ্রন্থের নামঃ সূনান আবু দাউদ (ইফাঃ)<br />
হাদিস নম্বরঃ [4630]<br />
অধ্যায়ঃ ৩৫/ সুন্নাহ<br />
পাবলিশারঃ ইসলামিক ফাউন্ডেশন<br />
পরিচ্ছদঃ ১৭. তাকদীর সম্পর্কে।<br />
৪৬৩০. আবদুল্লাহ্‌ কা’নাবী (রহঃ) ……. মুসলিম ইবন জুহানী (রাঃ) থেকে বর্ণিত। তিনি বলেন, একদা এক ব্যক্তি উমার ইবন খাওাব (রাঃ)-কে এ আয়াত সম্পর্কে জিজ্ঞাসা করেনঃ<br />
إِذْ أَخَذَ رَبُّكَ مِنْ بَنِي آدَمَ مِنْ ظُهُورِهِمْ<br />
অর্থাৎ স্মরণ কর! তোমার রব আদম সন্তানের পৃষ্ঠদেশ হতে তার বংশধরকে বের করেন এবং তাদের নিজেদের সম্বন্ধে স্বীকারুক্তি গ্রহণ করেন এবং বলেনঃ আমি কি তোমাদের রব নই? তারা বলেঃ নিশ্চয়ই, আমরা সাক্ষী থাকলাম। (৭ঃ১৭২)<br />
রাবী বলেনঃ কা’নাবী এ আয়াত তিলাওয়াত করলে উমার (রাঃ) বলেনঃ একদা আমি রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম-কে এ আয়াত সম্পর্কে জিজ্ঞাসা করতে শুনি। জবাবে তিনি সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেনঃ মহান আল্লাহ্‌ আদম (আ)-কে সৃষ্টি করার পর, তার পিঠকে স্বীয় ডান হাত দিয়ে মাসেহ করেন। ফলে অনেক আদম সন্তান সৃষ্টি হয়। এরপর তিনি বলেনঃ আমি এদের জান্নাতে জন্য সৃষ্টি করেছি। এরা জান্নাতীদের ন্যায় আমল করবে। এরপর আল্লাহ্‌ তার হাত দিয়ে আদমের পিঠকে মাসেহ করেন। ফলে তার আরো সন্তান সৃষ্টি হয়। তিনি বলেনঃ আমি এদের জাহান্নামের জন্য সৃষ্টি করেছি। তারা জাহান্নামীদের ন্যায় আমল করবে। তখন এক ব্যক্তি বলেঃ ইয়া রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম! তাহলে আমলের প্রয়োজনীয়তা কি? রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেনঃ আল্লাহ্‌ তা’আলা যখন কোন বান্দাকে জান্নাতের জন্য সৃষ্টি করেন, তখন তিনি তাকে দিয়ে জান্নাতীদের আমল করিয়ে নেন। ফলে, সে ব্যক্তি জান্নাতীদের ন্যায় আমল করতে করতে মারা যায়। যদ্দরুন আল্লাহ্‌ তাকে জান্নাতে প্রবেশ করান। আর যখন তিনি কোন বান্দাকে জাহান্নামের জন্য সৃষ্টি করেন, তখন তিনি তাকে দিয়ে জাহান্নামীদের ন্যায় আমল করান। ফলে সে জাহান্নামীদের ন্যায় আমল করতে করতে মারা যায়। যদ্দরুন আল্লাহ্‌ তাকে জাহান্নামে প্রবেশ করান।<br />
হাদিসের মানঃ সহিহ (Sahih)</p>
<p><a href="/archives/11459" rel="nofollow ugc">/archives/11459</a></p>
<p>এক দিকে যেখানে আল্লাহ না চাইলে কিছুই হবে না। যেখানে আমি জাহান্নামী নাকি জান্নাতি তা আল্লাহ আগে থেকেই ঠিক করে রেখেছে, একজন খ্রিস্টান ঘরে জন্মানো সন্তান খ্রিস্টান ই হবে, অর্থাৎ সেই সন্তানের জাহান্নাম নিশ্চিত করে রেখেছে আল্লাহ ।</p>
<p>আবার অন্য দিকে আল্লাহ বলেন যার যার পাপের ভার তার তার। অথচ আল্লাহ আগে ই ঠিক করে রেখেছে কে পাপী হবে।</p>
<p>এটা কেমন বিচার হলো ? নিজের মতো নাটক সাজিয়ে নিজেই শাস্তি দেওয়া। এটা তো অন্যায় বিচার। আল্লাহ চাইলে ই সবাইকে মুসলমান বানাতে পারেন। কিন্তু তিনি তা করেননি</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: শখ সরকার		</title>
		<link>/archives/14250#comment-2805</link>

		<dc:creator><![CDATA[শখ সরকার]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 23 Jun 2020 15:30:21 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-2805</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/14250#comment-2288&quot;&gt;আল্লাহর বান্দা&lt;/a&gt;.

ভাইয়া মাথায় কি কিছু আছে নাকি নাই,,,
ইলমে গায়েব বলেন আর যাই বলেন না কেন,,, আমি যা করবো তা যদি আল্লাহ আগে থেকেই জানেন বা লিখে রাখেন, ধরেন-আমি একজন কে হত্যা করবো,সেটা আল্লাহ জানেন আগে থেকেই, আর লিখে রেখেছেন তকদীর হিসেবে, এখন যদি আমি কুরান পড়ে জানলাম মানুষ কে হত্যা করলে পাপ হয়, এটা জানার পর মানুষ টিকে আর হত্যা করলাম না, তাহলে কি হলো ভাই?? আল্লাহর যেটা লিখে রাখলেন সেটা তো ভুল প্রমাণিত হলো, তাই নাহ????????

এখন আপনি যদি বলেন যে, আমার তকদীর এ যা লেখা হয়েছে সেটা আমি পরিবর্তন করতে পারবো না,তাহলে আমার ভাগ্যে যদি জাহান্নাম লেখা থাকে তাহলে যতই নামাজ পরি না কেন জান্নাতে আর আমি কোনদিন যেতে পারবো না????????????
তাহলে ইবাদত করে লাভ কি????????????]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/14250#comment-2288">আল্লাহর বান্দা</a>.</p>
<p>ভাইয়া মাথায় কি কিছু আছে নাকি নাই,,,<br />
ইলমে গায়েব বলেন আর যাই বলেন না কেন,,, আমি যা করবো তা যদি আল্লাহ আগে থেকেই জানেন বা লিখে রাখেন, ধরেন-আমি একজন কে হত্যা করবো,সেটা আল্লাহ জানেন আগে থেকেই, আর লিখে রেখেছেন তকদীর হিসেবে, এখন যদি আমি কুরান পড়ে জানলাম মানুষ কে হত্যা করলে পাপ হয়, এটা জানার পর মানুষ টিকে আর হত্যা করলাম না, তাহলে কি হলো ভাই?? আল্লাহর যেটা লিখে রাখলেন সেটা তো ভুল প্রমাণিত হলো, তাই নাহ????????</p>
<p>এখন আপনি যদি বলেন যে, আমার তকদীর এ যা লেখা হয়েছে সেটা আমি পরিবর্তন করতে পারবো না,তাহলে আমার ভাগ্যে যদি জাহান্নাম লেখা থাকে তাহলে যতই নামাজ পরি না কেন জান্নাতে আর আমি কোনদিন যেতে পারবো না????????????<br />
তাহলে ইবাদত করে লাভ কি????????????</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: saeed		</title>
		<link>/archives/14250#comment-2377</link>

		<dc:creator><![CDATA[saeed]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 May 2020 05:15:33 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-2377</guid>

					<description><![CDATA[জনাব মহি, আমরা জানি কমলাপুর রেল স্টেশনে টিকিট বিহীন যাত্রীদের আটক বা জরিমানা করা হয়, আচ্ছা ধরুন আপনি সিলেট থেকে ঢাকায় আসবেন, আসার পথে জানতে পারলেন আজকে কমলাপুর টিকিট চেক হচ্ছে না, আবার কেউ বললো চেক হচ্ছে, তখন আপনি কি করবেন, বুদ্ধমান হলে টিকিট নিয়ে ট্রেনেই উঠবেন, কারণ যদি টিকিট চেক হয় তাহলে তো ধরা। ঠিক তেমনি ভাবে যেহেতু অনেক মহা গ্রন্থ ও মহা মানবগণ বলছেন পরকালে হিসাব হবে, তাই কিপটামি ও অলসতা না করে, টিকিট টা মানে ইসলাম ধর্মটা মেনেই পৃথিবী থেকে বিদায় নিয়েন, আর বাটন মোবাইলের বুদ্ধি/কর্মক্ষমতার সৃষ্টিজীব মানুষ হয়া, স্মার্ট বা কম্পিউটারের বুদ্ধি/কর্মক্ষমতা মাপতে গেলে কোল কিনারা পাইবেন না এটাই স্বাভাবিক!]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>জনাব মহি, আমরা জানি কমলাপুর রেল স্টেশনে টিকিট বিহীন যাত্রীদের আটক বা জরিমানা করা হয়, আচ্ছা ধরুন আপনি সিলেট থেকে ঢাকায় আসবেন, আসার পথে জানতে পারলেন আজকে কমলাপুর টিকিট চেক হচ্ছে না, আবার কেউ বললো চেক হচ্ছে, তখন আপনি কি করবেন, বুদ্ধমান হলে টিকিট নিয়ে ট্রেনেই উঠবেন, কারণ যদি টিকিট চেক হয় তাহলে তো ধরা। ঠিক তেমনি ভাবে যেহেতু অনেক মহা গ্রন্থ ও মহা মানবগণ বলছেন পরকালে হিসাব হবে, তাই কিপটামি ও অলসতা না করে, টিকিট টা মানে ইসলাম ধর্মটা মেনেই পৃথিবী থেকে বিদায় নিয়েন, আর বাটন মোবাইলের বুদ্ধি/কর্মক্ষমতার সৃষ্টিজীব মানুষ হয়া, স্মার্ট বা কম্পিউটারের বুদ্ধি/কর্মক্ষমতা মাপতে গেলে কোল কিনারা পাইবেন না এটাই স্বাভাবিক!</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Nazmul Hasan		</title>
		<link>/archives/14250#comment-2349</link>

		<dc:creator><![CDATA[Nazmul Hasan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 10 May 2020 01:44:40 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-2349</guid>

					<description><![CDATA[তকদির বিষয়টা সত্যিই জটিল। এটা নিয়ে সঠিক সমাধান পাওয়া মুসকিল। এটা মতভেদপূর্ণ বিষয়, কয়েকটা মতবাদ আছে এ নিয়ে। আল্লাহ যেহেতু সৃষ্টিকর্তা এবং সৃষ্টির সময় থেকেই যদি একজন নির্দিষ্ট মানুষের ভবিষ্যৎ প্রতিটি কাজ জানেন, জান্নাত নাকি জাহান্নামে সে যাবে তাও জানেন তবে এটা পরোক্ষভাবে পূর্বনির্ধারণই হয়ে যায়। আবার পূর্ব নির্ধারিত বিষয়ের জন্য শাস্তি বা পুরষ্কার প্রদান করেও সর্বশ্রেষ্ঠ ন্যায়বিচারক হওয়াটা বিবেকের বিচারে অযৌক্তিক হয়ে যায়। কোরআনে বেশ কিছু আয়াতে এটা বুঝা যায় যে মানুষকে স্বাধীন ইচ্ছা দ্বারা আল্লাহর পছন্দ বা অপছন্দনীয় যেকোন প্রকার কাজ করার যোগ্যতা দেয়া হয়েছে, আল্লাহ ইচ্ছা করেই তাকে স্বাধীন ইচ্ছায় কাজ করার সামর্থ্য দিয়েছেন, তিনি চাইলে মানুষকে জোর পুর্বক তার পছন্দসই কাজ করাতে বাধ্য করতে পারতেন, ফলে মানুষ নিজের ইচ্ছায় কোন কাজ করলেও সেটা পরোক্ষভাবে আল্লাহর (অতাৎক্ষণিক) ইচ্ছায় হয়ে যায়, আল্লাহ সর্বশ্রেষ্ঠ ন্যায় বিচারক, এ বিষয়গুলোই মুমিনদের যথেষ্ট মনে করে স্বাভাবিক কাজকর্ম করা উচিৎ। ঐ হাদিসের সাথে একমত হয়ে বলতেছি, তকদির বা পূর্ব-নির্ধারনের আয়াতগুলো নিয়ে বেশি আলোচনা মাথা ঘামানো  ঠিক নয়, কারন এতে আল্লাহর জ্ঞান, পুর্বনির্ধারন, পরিচালনা পদ্ধতি, ন্যায়বিচারক হওয়া এগুলো বিষয়ে পরিষ্কারভাবে জানা নেই এমন কথা বলা হয়ে যায়। (এ সম্পর্কিত অন্য হাদিসগুলোতে যেখানে বলা হয়েছে সবই পূর্বনির্ধারিত সেগুলোতে খুব বেশি নির্ভরশীল হওয়া ঠিক নয়, কারন হাদিসে ভুল থাকতে পারে।) কোরআনে আছে, &quot;শয়তানতো মানুষকে নির্দেশ দেয় অশ্লীল ও মন্দ কাজের এবং আল্লাহ সম্পর্কে এমন কথা বলতে যা তোমরা জান না।&quot; তাই আমি মনে করি, পুর্ব-নির্ধারনের আয়াতগুলো, আল্লাহর সবজান্তা হওয়া এবং ন্যায়বিচারক হওয়া এই বিষয়গুলো আমাদের জন্য &#039;অস্পষ্ট আয়াত যার সঠিক ব্যাখ্যা আল্লাহই জানেন। মুমিনদের বলা উচিৎ (আমরা বুঝি বা জ্ঞানের স্বল্পতার দরুন না বুঝি) কোরআনের বাণী আল্লাহ থেকে অবতীর্ণ সত্য।&#039; (৩ঃ৭)]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>তকদির বিষয়টা সত্যিই জটিল। এটা নিয়ে সঠিক সমাধান পাওয়া মুসকিল। এটা মতভেদপূর্ণ বিষয়, কয়েকটা মতবাদ আছে এ নিয়ে। আল্লাহ যেহেতু সৃষ্টিকর্তা এবং সৃষ্টির সময় থেকেই যদি একজন নির্দিষ্ট মানুষের ভবিষ্যৎ প্রতিটি কাজ জানেন, জান্নাত নাকি জাহান্নামে সে যাবে তাও জানেন তবে এটা পরোক্ষভাবে পূর্বনির্ধারণই হয়ে যায়। আবার পূর্ব নির্ধারিত বিষয়ের জন্য শাস্তি বা পুরষ্কার প্রদান করেও সর্বশ্রেষ্ঠ ন্যায়বিচারক হওয়াটা বিবেকের বিচারে অযৌক্তিক হয়ে যায়। কোরআনে বেশ কিছু আয়াতে এটা বুঝা যায় যে মানুষকে স্বাধীন ইচ্ছা দ্বারা আল্লাহর পছন্দ বা অপছন্দনীয় যেকোন প্রকার কাজ করার যোগ্যতা দেয়া হয়েছে, আল্লাহ ইচ্ছা করেই তাকে স্বাধীন ইচ্ছায় কাজ করার সামর্থ্য দিয়েছেন, তিনি চাইলে মানুষকে জোর পুর্বক তার পছন্দসই কাজ করাতে বাধ্য করতে পারতেন, ফলে মানুষ নিজের ইচ্ছায় কোন কাজ করলেও সেটা পরোক্ষভাবে আল্লাহর (অতাৎক্ষণিক) ইচ্ছায় হয়ে যায়, আল্লাহ সর্বশ্রেষ্ঠ ন্যায় বিচারক, এ বিষয়গুলোই মুমিনদের যথেষ্ট মনে করে স্বাভাবিক কাজকর্ম করা উচিৎ। ঐ হাদিসের সাথে একমত হয়ে বলতেছি, তকদির বা পূর্ব-নির্ধারনের আয়াতগুলো নিয়ে বেশি আলোচনা মাথা ঘামানো  ঠিক নয়, কারন এতে আল্লাহর জ্ঞান, পুর্বনির্ধারন, পরিচালনা পদ্ধতি, ন্যায়বিচারক হওয়া এগুলো বিষয়ে পরিষ্কারভাবে জানা নেই এমন কথা বলা হয়ে যায়। (এ সম্পর্কিত অন্য হাদিসগুলোতে যেখানে বলা হয়েছে সবই পূর্বনির্ধারিত সেগুলোতে খুব বেশি নির্ভরশীল হওয়া ঠিক নয়, কারন হাদিসে ভুল থাকতে পারে।) কোরআনে আছে, &#8220;শয়তানতো মানুষকে নির্দেশ দেয় অশ্লীল ও মন্দ কাজের এবং আল্লাহ সম্পর্কে এমন কথা বলতে যা তোমরা জান না।&#8221; তাই আমি মনে করি, পুর্ব-নির্ধারনের আয়াতগুলো, আল্লাহর সবজান্তা হওয়া এবং ন্যায়বিচারক হওয়া এই বিষয়গুলো আমাদের জন্য &#8216;অস্পষ্ট আয়াত যার সঠিক ব্যাখ্যা আল্লাহই জানেন। মুমিনদের বলা উচিৎ (আমরা বুঝি বা জ্ঞানের স্বল্পতার দরুন না বুঝি) কোরআনের বাণী আল্লাহ থেকে অবতীর্ণ সত্য।&#8217; (৩ঃ৭)</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: আল্লাহর বান্দা		</title>
		<link>/archives/14250#comment-2288</link>

		<dc:creator><![CDATA[আল্লাহর বান্দা]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 01 May 2020 00:34:28 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14250#comment-2288</guid>

					<description><![CDATA[ভাইয়া আপনাদের কন্সেপ্ট এ ব্যাপক ভুল আছে অদৃশ্য (তাকদীর) বলতে কি বোঝানো হয়েছে তার মূল কথাটাই আপনারা বুঝেন নাই।
প্রথমত, আল্লাহ ইলমে গায়েব জানেন।
আপনি কি করবেন না করবেন সেটা আল্লাহ জানেন।
এটা বুঝেন না কেন!
যে ধরেন আপনি কাফির হবেন সেটা আল্লাহ লিখে রেখেছেন বিষয়টা এমন নয়;
বরং এমন যে আল্লাহ জানেন আপনি কাফির হবেন সেজন্যই লিখে রেখেছেন।
এটাই তাকদীর।
আল্লাহ ভবিষ্যৎ জানেন ধরেন আপনি ডাক্তার হলেন, সেটা আল্লাহ লিখে রেখেছেন এজন্য হয়েছেন তা নয়।
বরং আল্লাহ আগে থেকেই জানেন আপনি ডাক্তার হবেন এজন্য ই এটা লিখা হয়েছে।
নরমাল ব্যাপার,  এত জটিলের কিছুই নাই আল্লাহ অদৃশ্য ভবিষ্যৎ জানেন  তাই কি হবে না হবে সে সম্পর্কে অধিক  জ্ঞাত।
নিঃসন্দেহে আল্লাহ অদৃশ্য সম্পর্কে জানেন এবং আপনি যা করবেন সেটা আল্লাহ আগে থেকে জানেন বলেই লিখে রেখেছেন।
সৃষ্টিকর্তাকে আমাদের মত ভাবলে তো হবে নারে ভাই।
অবশ্যই তিনি মহাপরাক্রমশালী,মহাজ্ঞানী।
আমি যে এখানে কমেন্ট করবো তা আল্লাহ লিখে রাখছেন বলে করছিনা বরং আমি কমেন্ট করবো সেটা আল্লাহ জানেন তাই লিখে রাখছেন।
আপনাকে নির্দেশনা গাইডলাইন দেওয়া আছে,  এরপর ও আপনি মানবেন না সেটা আল্লাহ জানেন তাই লিখে রেখেছেন।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>ভাইয়া আপনাদের কন্সেপ্ট এ ব্যাপক ভুল আছে অদৃশ্য (তাকদীর) বলতে কি বোঝানো হয়েছে তার মূল কথাটাই আপনারা বুঝেন নাই।<br />
প্রথমত, আল্লাহ ইলমে গায়েব জানেন।<br />
আপনি কি করবেন না করবেন সেটা আল্লাহ জানেন।<br />
এটা বুঝেন না কেন!<br />
যে ধরেন আপনি কাফির হবেন সেটা আল্লাহ লিখে রেখেছেন বিষয়টা এমন নয়;<br />
বরং এমন যে আল্লাহ জানেন আপনি কাফির হবেন সেজন্যই লিখে রেখেছেন।<br />
এটাই তাকদীর।<br />
আল্লাহ ভবিষ্যৎ জানেন ধরেন আপনি ডাক্তার হলেন, সেটা আল্লাহ লিখে রেখেছেন এজন্য হয়েছেন তা নয়।<br />
বরং আল্লাহ আগে থেকেই জানেন আপনি ডাক্তার হবেন এজন্য ই এটা লিখা হয়েছে।<br />
নরমাল ব্যাপার,  এত জটিলের কিছুই নাই আল্লাহ অদৃশ্য ভবিষ্যৎ জানেন  তাই কি হবে না হবে সে সম্পর্কে অধিক  জ্ঞাত।<br />
নিঃসন্দেহে আল্লাহ অদৃশ্য সম্পর্কে জানেন এবং আপনি যা করবেন সেটা আল্লাহ আগে থেকে জানেন বলেই লিখে রেখেছেন।<br />
সৃষ্টিকর্তাকে আমাদের মত ভাবলে তো হবে নারে ভাই।<br />
অবশ্যই তিনি মহাপরাক্রমশালী,মহাজ্ঞানী।<br />
আমি যে এখানে কমেন্ট করবো তা আল্লাহ লিখে রাখছেন বলে করছিনা বরং আমি কমেন্ট করবো সেটা আল্লাহ জানেন তাই লিখে রাখছেন।<br />
আপনাকে নির্দেশনা গাইডলাইন দেওয়া আছে,  এরপর ও আপনি মানবেন না সেটা আল্লাহ জানেন তাই লিখে রেখেছেন।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
