<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: কালাম কসমোলজিক্যাল আর্গুমেন্ট	</title>
	<atom:link href="/archives/6949/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/6949</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Mon, 17 May 2021 10:42:28 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: jahanggir		</title>
		<link>/archives/6949#comment-1208</link>

		<dc:creator><![CDATA[jahanggir]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 22 Dec 2019 06:15:32 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6949#comment-1208</guid>

					<description><![CDATA[মাদ্রাসা-মক্তবের ধারে কাছে জিবনে গেছেন বলে মনে হয় না। কালাম শব্দের অর্থ &#039;জ্ঞানের আলোচনা&#039; কোথায় পেলেন ? কালাম শব্দের অর্থ বাক্য বা কথা ।  যেমন, আল্লাহর সাথে কথা বলে এক নবি &#039;কালিমুল্লাহ&#039; উপাধি পেয়েছে। মুতাকাল্লিম শব্দটি এচমে মাফুলের ছিগা।  কালাম এর নামানুযায়ী কালাম কসমলজি হওয়ার কথা বেশি গ্রহণযোগ্য এখানে। এখানে কালাম অর্থ কি বুঝায় এটি শিশুসুলভ কথা । তার নাম যদি সগির উদ্দিন হত তাহলে তা হত সগির কসমলিজি বা উদ্দিন কসমলজি। সবিশেষে, কোন কিছুর অর্থ যখন আপনি নিশ্চিত নন তাহলে কেন তার সমালোচনা বা আলোচনা করেন ?]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>মাদ্রাসা-মক্তবের ধারে কাছে জিবনে গেছেন বলে মনে হয় না। কালাম শব্দের অর্থ &#8216;জ্ঞানের আলোচনা&#8217; কোথায় পেলেন ? কালাম শব্দের অর্থ বাক্য বা কথা ।  যেমন, আল্লাহর সাথে কথা বলে এক নবি &#8216;কালিমুল্লাহ&#8217; উপাধি পেয়েছে। মুতাকাল্লিম শব্দটি এচমে মাফুলের ছিগা।  কালাম এর নামানুযায়ী কালাম কসমলজি হওয়ার কথা বেশি গ্রহণযোগ্য এখানে। এখানে কালাম অর্থ কি বুঝায় এটি শিশুসুলভ কথা । তার নাম যদি সগির উদ্দিন হত তাহলে তা হত সগির কসমলিজি বা উদ্দিন কসমলজি। সবিশেষে, কোন কিছুর অর্থ যখন আপনি নিশ্চিত নন তাহলে কেন তার সমালোচনা বা আলোচনা করেন ?</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Abdul Muhaymin		</title>
		<link>/archives/6949#comment-912</link>

		<dc:creator><![CDATA[Abdul Muhaymin]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 09 Apr 2019 18:35:35 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6949#comment-912</guid>

					<description><![CDATA[&quot;মধ্যযুগীয় একজন ইসলামী দার্শনিক কালাম এর নামানুসারে এই যুক্তিটির নামকরণ করা হয়েছে।&quot; - এইসব মনগড়া কথা কেন লেখেন? ডক্টর ক্রেইগের ক্বালাম কসমোলজিক্যাল আর্গুমেন্ট বইটির কথা বললেন, পড়েছেন সেটা, সেখানে আছে লেখা? নাকি কোথাও থেকে কপি-পেস্ট করেছেন তার জন্য এই ধরণের ডাঁহা মিথ্যাকথা লেখার মাঝে ঢুকে যায়? যেটাই হোক না কেন- এরকম সাটল তথ্য ভুল চলে আসলে একটা লেখার মূল আর্গুমেন্টে কোনো ইফেক্ট হয়তো পড়ে না, কিন্তু লেখকের অজ্ঞতা বা কোনো তথ্য যাচাই না করেই লেখায় অন্তভূর্ক্ত করার প্রবণতা নোটিশ করা যায়।  আর্গুমেন্টটি ক্বালাম নামে জনপ্রিয় কারণ এই আর্গুমেন্টটির ডেভেলপমেন্টের একটা বড় অংশ মধ্যযুগের মুসলিম জ্ঞানসাধকদের নিকট। ক্বালাম শব্দের আরবী অর্থ খুব সম্ভবত জ্ঞানের আলোচনা বা এই জাতীয় অর্থ প্রকাশ করে। যারা এই সাধনা করতেন তাদের বলা হতো মুতাকাল্লিম। এইসব কারণে ক্রেইগ যখন তার পিএইচডি থিসিস জমা দেয় কসমোলজিক্যাল আর্গুমেন্টটার উপর, সে এই কালাম নামটিই চুজ করে এবং পরে তা জনপ্রিয় হয়ে যায়।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>&#8220;মধ্যযুগীয় একজন ইসলামী দার্শনিক কালাম এর নামানুসারে এই যুক্তিটির নামকরণ করা হয়েছে।&#8221; &#8211; এইসব মনগড়া কথা কেন লেখেন? ডক্টর ক্রেইগের ক্বালাম কসমোলজিক্যাল আর্গুমেন্ট বইটির কথা বললেন, পড়েছেন সেটা, সেখানে আছে লেখা? নাকি কোথাও থেকে কপি-পেস্ট করেছেন তার জন্য এই ধরণের ডাঁহা মিথ্যাকথা লেখার মাঝে ঢুকে যায়? যেটাই হোক না কেন- এরকম সাটল তথ্য ভুল চলে আসলে একটা লেখার মূল আর্গুমেন্টে কোনো ইফেক্ট হয়তো পড়ে না, কিন্তু লেখকের অজ্ঞতা বা কোনো তথ্য যাচাই না করেই লেখায় অন্তভূর্ক্ত করার প্রবণতা নোটিশ করা যায়।  আর্গুমেন্টটি ক্বালাম নামে জনপ্রিয় কারণ এই আর্গুমেন্টটির ডেভেলপমেন্টের একটা বড় অংশ মধ্যযুগের মুসলিম জ্ঞানসাধকদের নিকট। ক্বালাম শব্দের আরবী অর্থ খুব সম্ভবত জ্ঞানের আলোচনা বা এই জাতীয় অর্থ প্রকাশ করে। যারা এই সাধনা করতেন তাদের বলা হতো মুতাকাল্লিম। এইসব কারণে ক্রেইগ যখন তার পিএইচডি থিসিস জমা দেয় কসমোলজিক্যাল আর্গুমেন্টটার উপর, সে এই কালাম নামটিই চুজ করে এবং পরে তা জনপ্রিয় হয়ে যায়।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Sarder Nayeem		</title>
		<link>/archives/6949#comment-746</link>

		<dc:creator><![CDATA[Sarder Nayeem]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 29 Oct 2018 04:46:50 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6949#comment-746</guid>

					<description><![CDATA[October 28, 2018

ইসলামিক জীবন বিধান বা নতুন/নাস্তিক্য জীবন বিধান


আল্লাহর বানী, &quot;সত্য আসিয়াছে, মিথ্যা বিলুপ্ত হবেঃ&quot; নাস্তিকগন যদি সত্যিই মানুষের ভালো চান ধর্মকে ও নবীদেরকে গালি না দিয়ে, ধর্ম বিশ্বাসীদেরকে সুরসুরি না দিয়ে, অনভিজ্ঞ লোকদের সাথে কথা না বলে একটি পুর্নাঙ্গ জীবন বিধান দিন। যদি আপনার বিধান (যেমন পিতা মাতার সম্পদ বিতরন, মহিলাদের জীবন (যদি পুরুষদের থেকে আলাদা মনে করেন), কিভাবে বিয়ে হবে নাকি বিয়ের দরকার নেই, বিচার ব্যবস্থ্যা, মায়ের সাথে আপনার মেলামেশার কারনে সন্তান এলে সে আপনার ভাই হবে না আপনার সন্তান হবে,  বিজ্ঞান, জন্ম-মৃত্যু, গ্রহ-নক্ষত্র সম্পর্কে, ইত্যাদি) উৎকৃষ্ট হয় তবে আল্লাহর ঘোষনা অনুযায়ী আল্লাহর আইন বিলুপ্ত হবেই।

অন্যদিকে আপনার উদ্দেশ্য যদি হয়ঃ

১। ইসলামকে হেয় করে কিশোর নবীনদের বিভ্রান্ত করা;

২। তৃতীয় ব্যক্তি/ প্রতিস্টান থেকে টাকা খেয়ে কোরান-হাদিসের ভুল ব্যখ্যা করে/ব্যখ্যা গোপন রেখে ইসলামের বিরোধিতা করা, যা আগেও করেছে, এখনো করছেন এবং ভবিষ্যতেও করবে;

৩। লেখা-লেখি করে web site থেকে টাকা আয় করা। Web Site যত বেশী ব্যবহার তত বেশী টাকা। ইসলামকে যত বেশী শুরশুরি দিবেন তত বেশী সমালোচনা এবং তত বেশী টাকা। ব্যবসাটা মন্দ নয়। 

তাহলেও আল্লাহর ঘোষনা &quot;সত্য আসিয়াছে, মিথ্যা বিলুপ্ত হবে&quot; কার্যকর হবে। অর্থাৎ আপনাদের দিন শেষ এবং ততক্ষনে কিছু আয় করে নিলেন, বিদেশের ভিসা পেলেন, বিধর্মীদের ভালোবাসা পেলেন, ইত্যাদি।

আপনাদের মনে হতে পারে ইসলামের এই সমালোচনা আমিই প্রথম করলাম। কিন্তু
আপনাদের সমালোচনার মধ্যে কোনো নতুনত্ব নেই (একেই বলে চর্বিত চর্বন)। নতুনত্ব সমালোচনা ছাড়া ১,৪০০ বছর পরে উন্নত বিজ্ঞানের যুগেও আপনাদের জ্ঞান বেড়েছে বলে মনে হবে না।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>October 28, 2018</p>
<p>ইসলামিক জীবন বিধান বা নতুন/নাস্তিক্য জীবন বিধান</p>
<p>আল্লাহর বানী, &#8220;সত্য আসিয়াছে, মিথ্যা বিলুপ্ত হবেঃ&#8221; নাস্তিকগন যদি সত্যিই মানুষের ভালো চান ধর্মকে ও নবীদেরকে গালি না দিয়ে, ধর্ম বিশ্বাসীদেরকে সুরসুরি না দিয়ে, অনভিজ্ঞ লোকদের সাথে কথা না বলে একটি পুর্নাঙ্গ জীবন বিধান দিন। যদি আপনার বিধান (যেমন পিতা মাতার সম্পদ বিতরন, মহিলাদের জীবন (যদি পুরুষদের থেকে আলাদা মনে করেন), কিভাবে বিয়ে হবে নাকি বিয়ের দরকার নেই, বিচার ব্যবস্থ্যা, মায়ের সাথে আপনার মেলামেশার কারনে সন্তান এলে সে আপনার ভাই হবে না আপনার সন্তান হবে,  বিজ্ঞান, জন্ম-মৃত্যু, গ্রহ-নক্ষত্র সম্পর্কে, ইত্যাদি) উৎকৃষ্ট হয় তবে আল্লাহর ঘোষনা অনুযায়ী আল্লাহর আইন বিলুপ্ত হবেই।</p>
<p>অন্যদিকে আপনার উদ্দেশ্য যদি হয়ঃ</p>
<p>১। ইসলামকে হেয় করে কিশোর নবীনদের বিভ্রান্ত করা;</p>
<p>২। তৃতীয় ব্যক্তি/ প্রতিস্টান থেকে টাকা খেয়ে কোরান-হাদিসের ভুল ব্যখ্যা করে/ব্যখ্যা গোপন রেখে ইসলামের বিরোধিতা করা, যা আগেও করেছে, এখনো করছেন এবং ভবিষ্যতেও করবে;</p>
<p>৩। লেখা-লেখি করে web site থেকে টাকা আয় করা। Web Site যত বেশী ব্যবহার তত বেশী টাকা। ইসলামকে যত বেশী শুরশুরি দিবেন তত বেশী সমালোচনা এবং তত বেশী টাকা। ব্যবসাটা মন্দ নয়। </p>
<p>তাহলেও আল্লাহর ঘোষনা &#8220;সত্য আসিয়াছে, মিথ্যা বিলুপ্ত হবে&#8221; কার্যকর হবে। অর্থাৎ আপনাদের দিন শেষ এবং ততক্ষনে কিছু আয় করে নিলেন, বিদেশের ভিসা পেলেন, বিধর্মীদের ভালোবাসা পেলেন, ইত্যাদি।</p>
<p>আপনাদের মনে হতে পারে ইসলামের এই সমালোচনা আমিই প্রথম করলাম। কিন্তু<br />
আপনাদের সমালোচনার মধ্যে কোনো নতুনত্ব নেই (একেই বলে চর্বিত চর্বন)। নতুনত্ব সমালোচনা ছাড়া ১,৪০০ বছর পরে উন্নত বিজ্ঞানের যুগেও আপনাদের জ্ঞান বেড়েছে বলে মনে হবে না।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/6949#comment-718</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 19 Oct 2018 14:51:16 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6949#comment-718</guid>

					<description><![CDATA[আজকে মন দিয়ে বুঝে পড়লাম ভালো লাগল ধন্যবাদ আসিফ ভাই।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>আজকে মন দিয়ে বুঝে পড়লাম ভালো লাগল ধন্যবাদ আসিফ ভাই।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Moynul Hasan		</title>
		<link>/archives/6949#comment-716</link>

		<dc:creator><![CDATA[Moynul Hasan]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 18 Oct 2018 02:57:16 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6949#comment-716</guid>

					<description><![CDATA[একটা পোস্টের ভিতর এতগুলা তথ্য ছিল যা গলধকরণ করার জন্য পাশে Google Search অপশন নিয়ে বসতে হল। মোটকথা, অনেক কিছুই জানা হল। ধন্যবাদ আসিফ ভাই!]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>একটা পোস্টের ভিতর এতগুলা তথ্য ছিল যা গলধকরণ করার জন্য পাশে Google Search অপশন নিয়ে বসতে হল। মোটকথা, অনেক কিছুই জানা হল। ধন্যবাদ আসিফ ভাই!</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Sanvi Salehin		</title>
		<link>/archives/6949#comment-532</link>

		<dc:creator><![CDATA[Sanvi Salehin]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 11 Jul 2018 23:58:32 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6949#comment-532</guid>

					<description><![CDATA[খুবই তথ্যবহুল এবং যুক্তিযুক্ত লেখা। আবার পড়ছি।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>খুবই তথ্যবহুল এবং যুক্তিযুক্ত লেখা। আবার পড়ছি।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: mizansanta		</title>
		<link>/archives/6949#comment-398</link>

		<dc:creator><![CDATA[mizansanta]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Jun 2018 09:22:24 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6949#comment-398</guid>

					<description><![CDATA[আমার ধারনা, মহাবিশ্ব যদি কারো দ্বারা সৃষ্টি না হয়ে থাকে, তাহলে এর ধ্বংস  অসম্ভব, মানে অনন্তাকাল ধরে চলতে থাকবে। কিন্তু, বিজ্ঞান বলছে, এই মহাবিশ্বের ব্যবস্হাপনা একদিন ধ্বংস  হয়ে যাবে। যদি ধ্বংস হয়  তাহলে একক কোন শক্তি দ্বারা এটা সৃষ্টি হয়েছিলো। প্রুফ হিসাবে আমরা কুরআনকেই বেছে নেই। কিন্তু, এটা কি ভ্যালিড এভিডেন্স?       ]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>আমার ধারনা, মহাবিশ্ব যদি কারো দ্বারা সৃষ্টি না হয়ে থাকে, তাহলে এর ধ্বংস  অসম্ভব, মানে অনন্তাকাল ধরে চলতে থাকবে। কিন্তু, বিজ্ঞান বলছে, এই মহাবিশ্বের ব্যবস্হাপনা একদিন ধ্বংস  হয়ে যাবে। যদি ধ্বংস হয়  তাহলে একক কোন শক্তি দ্বারা এটা সৃষ্টি হয়েছিলো। প্রুফ হিসাবে আমরা কুরআনকেই বেছে নেই। কিন্তু, এটা কি ভ্যালিড এভিডেন্স?       </p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: mizansanta		</title>
		<link>/archives/6949#comment-397</link>

		<dc:creator><![CDATA[mizansanta]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Jun 2018 08:00:24 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6949#comment-397</guid>

					<description><![CDATA[খুবই যুক্তিপূর্ন জ্ঞানভিত্তিক আলোচনা মহাবিশ্ব সৃষ্টির পিছনে কোন কারন নিয়ে। আপনার নিজস্ব ব্যক্তিগত ধারনাটাও যথাযোগ্য। আমার মতে, মহাবিশ্ব যদি আকস্মিক কোন ঘটনার ফসল হয়ে থাকে, তাহলে এই মহাবিশ্ব অনন্তকাল ধরে চলতে থাকবে তার কোন ধংব্স হবে না। কিন্তু আজকের বিজ্ঞান বলছে, এই মহাবিশ্বের ব্যবস্থাপনা একদিন ধ্বংস হয়ে যাবে। যেহেতু ধ্বংস  হয়ে যাবে, সেহেতু মহাবিশ্ব আকস্মিক কোন ঘটনার ফলে সৃষ্ট কোন ফসল  হতে পারে না, এটিকে সৃষ্টি করা হয়েছিল।

যদি কেউ মহাবিশ্ব সৃষ্টি করে না থাকে, তাহলে এই মহাবিশ্ব অনন্তকাল ধরে চলতে থাকবে, এটি কখনও ধ্বংস হবে না, যা বিজ্ঞানের প্রতিষ্ঠিত সত্যের বিরুদ্ধে যায়। এটা আমার ব্যক্তিগত ধারনা।
]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>খুবই যুক্তিপূর্ন জ্ঞানভিত্তিক আলোচনা মহাবিশ্ব সৃষ্টির পিছনে কোন কারন নিয়ে। আপনার নিজস্ব ব্যক্তিগত ধারনাটাও যথাযোগ্য। আমার মতে, মহাবিশ্ব যদি আকস্মিক কোন ঘটনার ফসল হয়ে থাকে, তাহলে এই মহাবিশ্ব অনন্তকাল ধরে চলতে থাকবে তার কোন ধংব্স হবে না। কিন্তু আজকের বিজ্ঞান বলছে, এই মহাবিশ্বের ব্যবস্থাপনা একদিন ধ্বংস হয়ে যাবে। যেহেতু ধ্বংস  হয়ে যাবে, সেহেতু মহাবিশ্ব আকস্মিক কোন ঘটনার ফলে সৃষ্ট কোন ফসল  হতে পারে না, এটিকে সৃষ্টি করা হয়েছিল।</p>
<p>যদি কেউ মহাবিশ্ব সৃষ্টি করে না থাকে, তাহলে এই মহাবিশ্ব অনন্তকাল ধরে চলতে থাকবে, এটি কখনও ধ্বংস হবে না, যা বিজ্ঞানের প্রতিষ্ঠিত সত্যের বিরুদ্ধে যায়। এটা আমার ব্যক্তিগত ধারনা।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
