<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: ঈশ্বরের অস্তিত্ব নেই তার প্রমাণ কি?	</title>
	<atom:link href="/archives/14511/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/14511</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Sun, 25 Oct 2020 14:29:42 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Real Truth		</title>
		<link>/archives/14511#comment-2702</link>

		<dc:creator><![CDATA[Real Truth]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 12 Jun 2020 12:13:26 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14511#comment-2702</guid>

					<description><![CDATA[এমনকি আপনার নিজেরও হঠাৎ সন্দেহ হতে পারে সৃষ্টিকর্তা আছে কি নাই।

???? ইসলামিক যুক্তিঃ

???? হযরত ইমাম আবু হানিফার একটা ঘটনা, একদিন বিতর্ক অনুষ্ঠানে আল্লাহর অস্তিত্ব প্রমাণের উদ্দেশ্যে তাকে দাওয়াত করা হয়েছিল তিনি নির্ধারিত সময়ের অনেক বিলম্বে সভাস্থলে উপস্থিত হওয়ায় তাকে প্রশ্ন করা হলো, আপনি এত দেরিতে কেন আসলেন? তিনি উত্তর দিয়েছিলেন আমার আসার পথে একটা নদী থাকায় ও নদীতে কোনো নৌকা ও মাঝি না থাকায় অনেক অপেক্ষা করার পর দেখলাম হঠাৎ একটা গাছ আপনি-আপনি মাটিতে কয়েক খন্ড হয়ে পড়ে গেল তা আপনি-আপনি তখতাতে পরিণত হয়ে জোড়া লেগে নৌকা হয়ে আমাকে নদী পার করে আমাকে এ পার নামিয়ে দিল এ কারণে আমার আসতে অনাকাঙ্খিত দেরি হয়ে গেছে। এ জবাব শুনার পর সভায় উপস্থিত এক নাস্তিক পন্ডিত প্রশ্ন করেন আপনি তো একজন পাগল ছাড়া আর কিছু নন।
এরূপ অসম্ভব অবাস্তব কোন কর্মকান্ড কি কোন দিন কোথা ও কোন সুদক্ষ কর্মকার ব্যতীত হতে পারে? নাস্তিক পন্ডিতদের এ কথার জবাবে  ইমাম হানিফা (রহঃ) বললেন তাহলে আপনি বলুন সামান্য একখানা নৌকা তৈরি বা সৃষ্টি হতে যদি কোন সুদক্ষ মিস্ত্রি বা কর্মকার ছাড়া সম্ভব না হয় তাহলে এ-বিশাল পৃথিবী ও তার মধ্যস্থিত যাবতীয় বিশাল বিশাল আকারের অগণিত সৃষ্টি কোন সৃষ্টিকর্তা ছাড়া কিভাবে সম্ভব? ইমাম সাহেবের এমন সুদৃঢ় যুক্তিপূর্ণ বলিষ্ঠ জবাবে নাস্তিক পন্ডিত হতবাক ও নিরুত্তর হতে বাধ্য হলো। এবং আল্লাহর অস্তিত্ব স্বীকার করা ছাড়া গত্যন্তর থাকলো না।

???? সমগ্র ইতিহাস জুড়ে প্রত্যেকটি সাংস্কৃতিক পরিমন্ডলে কিছু নিয়ম রয়েছে। প্রত্যেকের রয়েছে ভাল-মন্দের জ্ঞান। খুন করা, মিথ্যা কথা বলা, চুরি করা এবং অনৈতিক কাজ করা- প্রায় সার্বজনীনভাবে বর্জন করা হয়েছে। যদি একজন পবিত্র ঈশ্বর না থাকেন, তাহলে এইরকম ভাল ও মন্দ বুঝবার জ্ঞান কোথা থেকে আসে?

???? বৈজ্ঞানিক যুক্তিঃ

???? অনেকে বলেন, সৃষ্টিকর্তা নেই ও মহাবিশ্ব নাকি হঠাৎ বিস্ফোরণ (বিগ বেঙ থিউরী) থেকে সৃষ্টি। মহাশূন্য, ছায়াপথ, গ্রহ-নক্ষত্র, ও বিলিয়ন বিলিয়ন প্রজাতি তথা প্রাণীজগত ও উদ্ভিদজগত সহ এই ন্যাচারাল মহাবিশ্ব সবকিছু সুন্দর সুশৃঙ্খলভাবে সাজানো। বিজ্ঞান বলে, হঠাৎ বিস্ফোরণের ফলে যে কোন পদার্থ বিক্ষিপ্ত অবস্থায় ছড়িয়ে ছিটিয়ে থাকতে বাধ্য। এই  বিস্ফোরণের থিউরী অনুযায়ী কিভাবে সবকিছু সুন্দর সুশৃঙ্খলভাবে সাজানো মহাবিশ্ব সৃষ্টি হতে পারে! সূক্ষ্মভাবে চিন্তা করলে বুঝবেন। যাহোক, প্রাণীজগত ও উদ্ভিদজগত সহ এই ন্যাচারাল মহাবিশ্ব যেহেতু আছে সেহেতু তার একজন সৃষ্টিকর্তা থাকতেই হবে। এটি একটি অবজেক্টিভ ও অখণ্ডনীয় যুক্তি।”

????আপনি যদি বলেন এক মহাবিস্ফোরণের ফলে এই নিখুঁত সিস্টেমটা তৈরি হয়েছে, সেটা খুব লজিক্যাল কথা হবে না। ব্যাপারটা অনেকটা দুইটা ফেরারি এবং পোরশে গাড়ির মুখোমুখি সংঘর্ষে একটা বিএমডব্লিউ গাড়ি তৈরি হওয়ার মতো।

????কেউ যদি বলেন এই বিস্ফোরণের আগে কি ছিল, তাহলে অনেকে singularity-র কথা বলবে। সেটা কিভাবে হলো? এভাবে আপনি যে পথেই আগান না কেন আপনাকে এক সময় থামতেই হবে। আপনাকে কোনো একটা কিছু বা কোনো পয়েন্টকে constant বা reference ধরতেই হবে। এরপর সেটার ক্ষেত্রে বলতে হবে, ‘এটাকে কেউ সৃষ্টি করে নি। এটা আগে থেকেই ছিল। সুতরাং, এমন কিছুর অস্তিত্ব সবসময় থেকেই যাচ্ছে যাকে আমরা বিলীন করতে পারছি না। তখন আমাদের এই অদৃশ্য সত্ত্বাকে স্রষ্টা বলতে হবে।

???? আপনার কাছে ইলেকট্রনিক্স এর কোন জিনিস এর ডিজাইন কেউ চাইলে আপনি বলবেন, ইলেকট্রনিক্স এর ঐ জিনিসের নির্মাতা বা প্রস্তুতকারক কোম্পানির কাছে যেতে। অতএব বুঝতেই পারছেন আমি এখন কি বলতে যাচ্ছি, ঠিকই বুঝেছেন। এই সবকিছু সুন্দর সুশৃঙ্খলভাবে সাজানো মহাবিশ্বেরও নির্মাতা ছাড়া ডিজাইন অবশ্যই সম্ভব নয়।

???? ঈশ্বরের অস্তিত্ব সম্পর্কে আসল বৈজ্ঞানিক যুক্তি হচ্ছে, সৃষ্টিতত্ত্বের যুক্তি। কোন কিছু ঘটলে তার কারণ অবশ্যই থাকে। এই বিশ্ব ব্রহ্মান্ড এবং যা কিছু সৃষ্টি, তা অবশ্যই কোন ঘটনার ফল। অবশ্যই এমন কিছু কারণ ঘটেছে, যার ফলে সবকিছুর অস্তিত্ব প্রকাশ পেয়েছে। চুড়ান্তভাবে, কারণ ছাড়া অবশ্যই এমন কিছু আছে, যার কারণে সবকিছুই অস্তিত্ব প্রাপ্ত হয়েছে। আর এই ‘কারণ ছাড়াই’ কারণ হচ্ছে ঈশ্বর।

????একটা মোবাইল ফোনের প্রধান উপাদান হলো বালি। যেটা হলো ভিতরের সেমিকন্ডাক্টর চিপের উপাদান আর উপরের কেসিংটা প্লাস্টিকের তৈরি। এখন একটা প্লাস্টিককে বালিতে মিলিয়ন মিলিয়ন বছর রেখে দিলে একটা প্রোগ্রামেবল মোবাইল তৈরি হওয়ার সম্ভাবনা (probability) কতটুকু?  কোন কিছু অটোমেটিক হয়ে যায় না।

???? নিউটনের  প্রথম সূত্র: বাইরে থেকে কোন বস্তুর উপর বল প্রয়োগ না করলে, স্থির বস্তু চিরকাল স্থির থাকবে এবং গতিশীল বস্তু চিরকাল সমবেগে - - - 

????  বাকিটা পারমলিঙ্কে ক্লিক করুন।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>এমনকি আপনার নিজেরও হঠাৎ সন্দেহ হতে পারে সৃষ্টিকর্তা আছে কি নাই।</p>
<p>???? ইসলামিক যুক্তিঃ</p>
<p>???? হযরত ইমাম আবু হানিফার একটা ঘটনা, একদিন বিতর্ক অনুষ্ঠানে আল্লাহর অস্তিত্ব প্রমাণের উদ্দেশ্যে তাকে দাওয়াত করা হয়েছিল তিনি নির্ধারিত সময়ের অনেক বিলম্বে সভাস্থলে উপস্থিত হওয়ায় তাকে প্রশ্ন করা হলো, আপনি এত দেরিতে কেন আসলেন? তিনি উত্তর দিয়েছিলেন আমার আসার পথে একটা নদী থাকায় ও নদীতে কোনো নৌকা ও মাঝি না থাকায় অনেক অপেক্ষা করার পর দেখলাম হঠাৎ একটা গাছ আপনি-আপনি মাটিতে কয়েক খন্ড হয়ে পড়ে গেল তা আপনি-আপনি তখতাতে পরিণত হয়ে জোড়া লেগে নৌকা হয়ে আমাকে নদী পার করে আমাকে এ পার নামিয়ে দিল এ কারণে আমার আসতে অনাকাঙ্খিত দেরি হয়ে গেছে। এ জবাব শুনার পর সভায় উপস্থিত এক নাস্তিক পন্ডিত প্রশ্ন করেন আপনি তো একজন পাগল ছাড়া আর কিছু নন।<br />
এরূপ অসম্ভব অবাস্তব কোন কর্মকান্ড কি কোন দিন কোথা ও কোন সুদক্ষ কর্মকার ব্যতীত হতে পারে? নাস্তিক পন্ডিতদের এ কথার জবাবে  ইমাম হানিফা (রহঃ) বললেন তাহলে আপনি বলুন সামান্য একখানা নৌকা তৈরি বা সৃষ্টি হতে যদি কোন সুদক্ষ মিস্ত্রি বা কর্মকার ছাড়া সম্ভব না হয় তাহলে এ-বিশাল পৃথিবী ও তার মধ্যস্থিত যাবতীয় বিশাল বিশাল আকারের অগণিত সৃষ্টি কোন সৃষ্টিকর্তা ছাড়া কিভাবে সম্ভব? ইমাম সাহেবের এমন সুদৃঢ় যুক্তিপূর্ণ বলিষ্ঠ জবাবে নাস্তিক পন্ডিত হতবাক ও নিরুত্তর হতে বাধ্য হলো। এবং আল্লাহর অস্তিত্ব স্বীকার করা ছাড়া গত্যন্তর থাকলো না।</p>
<p>???? সমগ্র ইতিহাস জুড়ে প্রত্যেকটি সাংস্কৃতিক পরিমন্ডলে কিছু নিয়ম রয়েছে। প্রত্যেকের রয়েছে ভাল-মন্দের জ্ঞান। খুন করা, মিথ্যা কথা বলা, চুরি করা এবং অনৈতিক কাজ করা- প্রায় সার্বজনীনভাবে বর্জন করা হয়েছে। যদি একজন পবিত্র ঈশ্বর না থাকেন, তাহলে এইরকম ভাল ও মন্দ বুঝবার জ্ঞান কোথা থেকে আসে?</p>
<p>???? বৈজ্ঞানিক যুক্তিঃ</p>
<p>???? অনেকে বলেন, সৃষ্টিকর্তা নেই ও মহাবিশ্ব নাকি হঠাৎ বিস্ফোরণ (বিগ বেঙ থিউরী) থেকে সৃষ্টি। মহাশূন্য, ছায়াপথ, গ্রহ-নক্ষত্র, ও বিলিয়ন বিলিয়ন প্রজাতি তথা প্রাণীজগত ও উদ্ভিদজগত সহ এই ন্যাচারাল মহাবিশ্ব সবকিছু সুন্দর সুশৃঙ্খলভাবে সাজানো। বিজ্ঞান বলে, হঠাৎ বিস্ফোরণের ফলে যে কোন পদার্থ বিক্ষিপ্ত অবস্থায় ছড়িয়ে ছিটিয়ে থাকতে বাধ্য। এই  বিস্ফোরণের থিউরী অনুযায়ী কিভাবে সবকিছু সুন্দর সুশৃঙ্খলভাবে সাজানো মহাবিশ্ব সৃষ্টি হতে পারে! সূক্ষ্মভাবে চিন্তা করলে বুঝবেন। যাহোক, প্রাণীজগত ও উদ্ভিদজগত সহ এই ন্যাচারাল মহাবিশ্ব যেহেতু আছে সেহেতু তার একজন সৃষ্টিকর্তা থাকতেই হবে। এটি একটি অবজেক্টিভ ও অখণ্ডনীয় যুক্তি।”</p>
<p>????আপনি যদি বলেন এক মহাবিস্ফোরণের ফলে এই নিখুঁত সিস্টেমটা তৈরি হয়েছে, সেটা খুব লজিক্যাল কথা হবে না। ব্যাপারটা অনেকটা দুইটা ফেরারি এবং পোরশে গাড়ির মুখোমুখি সংঘর্ষে একটা বিএমডব্লিউ গাড়ি তৈরি হওয়ার মতো।</p>
<p>????কেউ যদি বলেন এই বিস্ফোরণের আগে কি ছিল, তাহলে অনেকে singularity-র কথা বলবে। সেটা কিভাবে হলো? এভাবে আপনি যে পথেই আগান না কেন আপনাকে এক সময় থামতেই হবে। আপনাকে কোনো একটা কিছু বা কোনো পয়েন্টকে constant বা reference ধরতেই হবে। এরপর সেটার ক্ষেত্রে বলতে হবে, ‘এটাকে কেউ সৃষ্টি করে নি। এটা আগে থেকেই ছিল। সুতরাং, এমন কিছুর অস্তিত্ব সবসময় থেকেই যাচ্ছে যাকে আমরা বিলীন করতে পারছি না। তখন আমাদের এই অদৃশ্য সত্ত্বাকে স্রষ্টা বলতে হবে।</p>
<p>???? আপনার কাছে ইলেকট্রনিক্স এর কোন জিনিস এর ডিজাইন কেউ চাইলে আপনি বলবেন, ইলেকট্রনিক্স এর ঐ জিনিসের নির্মাতা বা প্রস্তুতকারক কোম্পানির কাছে যেতে। অতএব বুঝতেই পারছেন আমি এখন কি বলতে যাচ্ছি, ঠিকই বুঝেছেন। এই সবকিছু সুন্দর সুশৃঙ্খলভাবে সাজানো মহাবিশ্বেরও নির্মাতা ছাড়া ডিজাইন অবশ্যই সম্ভব নয়।</p>
<p>???? ঈশ্বরের অস্তিত্ব সম্পর্কে আসল বৈজ্ঞানিক যুক্তি হচ্ছে, সৃষ্টিতত্ত্বের যুক্তি। কোন কিছু ঘটলে তার কারণ অবশ্যই থাকে। এই বিশ্ব ব্রহ্মান্ড এবং যা কিছু সৃষ্টি, তা অবশ্যই কোন ঘটনার ফল। অবশ্যই এমন কিছু কারণ ঘটেছে, যার ফলে সবকিছুর অস্তিত্ব প্রকাশ পেয়েছে। চুড়ান্তভাবে, কারণ ছাড়া অবশ্যই এমন কিছু আছে, যার কারণে সবকিছুই অস্তিত্ব প্রাপ্ত হয়েছে। আর এই ‘কারণ ছাড়াই’ কারণ হচ্ছে ঈশ্বর।</p>
<p>????একটা মোবাইল ফোনের প্রধান উপাদান হলো বালি। যেটা হলো ভিতরের সেমিকন্ডাক্টর চিপের উপাদান আর উপরের কেসিংটা প্লাস্টিকের তৈরি। এখন একটা প্লাস্টিককে বালিতে মিলিয়ন মিলিয়ন বছর রেখে দিলে একটা প্রোগ্রামেবল মোবাইল তৈরি হওয়ার সম্ভাবনা (probability) কতটুকু?  কোন কিছু অটোমেটিক হয়ে যায় না।</p>
<p>???? নিউটনের  প্রথম সূত্র: বাইরে থেকে কোন বস্তুর উপর বল প্রয়োগ না করলে, স্থির বস্তু চিরকাল স্থির থাকবে এবং গতিশীল বস্তু চিরকাল সমবেগে &#8211; &#8211; &#8211; </p>
<p>????  বাকিটা পারমলিঙ্কে ক্লিক করুন।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: modern music		</title>
		<link>/archives/14511#comment-1093</link>

		<dc:creator><![CDATA[modern music]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 16 Sep 2019 18:15:36 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14511#comment-1093</guid>

					<description><![CDATA[১/কে সেই সৃষ্টি কর্তা? উঃ এই মহাবিশ্বের মহান স্রষ্টা। যার আকার নাই।২/কে সেই মহাজ্ঞানী? উঃ যিনি সমস্ত জীব কে উপযুক্ত সময়ের জন্য উপযুক্ত জ্ঞান দিয়েছেন।৩/কে সেই বিচার কর্তা? উঃ যিনি উপযুক্ত সময়ে উপযুক্ত বিচার করবেন।৪/কে সেই অন্নদাতা ? উঃ যিনি ক্ষুদ্র জীবেরো খোরাক জোগান।     ৫/ভালোবাসা কি? ভালোবাসা নারী নাকি পুরুষ নাকি উভয় লিঙ্গ? ভালোবাসার আকার আছে কি নাই? ভালোবাসা কি অনুভব করা যায়? আমি কি ভাবে অনুভব করবো তুমি কতো ভালোবাসো? ভালোবাসার স্থান কোথায়? উঃ?]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>১/কে সেই সৃষ্টি কর্তা? উঃ এই মহাবিশ্বের মহান স্রষ্টা। যার আকার নাই।২/কে সেই মহাজ্ঞানী? উঃ যিনি সমস্ত জীব কে উপযুক্ত সময়ের জন্য উপযুক্ত জ্ঞান দিয়েছেন।৩/কে সেই বিচার কর্তা? উঃ যিনি উপযুক্ত সময়ে উপযুক্ত বিচার করবেন।৪/কে সেই অন্নদাতা ? উঃ যিনি ক্ষুদ্র জীবেরো খোরাক জোগান।     ৫/ভালোবাসা কি? ভালোবাসা নারী নাকি পুরুষ নাকি উভয় লিঙ্গ? ভালোবাসার আকার আছে কি নাই? ভালোবাসা কি অনুভব করা যায়? আমি কি ভাবে অনুভব করবো তুমি কতো ভালোবাসো? ভালোবাসার স্থান কোথায়? উঃ?</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
