<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: বিশ্বাসের ভাইরাস	</title>
	<atom:link href="/archives/13090/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/13090</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Wed, 05 Feb 2020 04:40:12 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Sarder Nayeem		</title>
		<link>/archives/13090#comment-927</link>

		<dc:creator><![CDATA[Sarder Nayeem]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Apr 2019 11:42:21 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=13090#comment-927</guid>

					<description><![CDATA[এপ্রিল ১৬, ২০১৯

বিষয়ঃ আল্লাহ তায়ালার অস্তিত্ব

আব্দুল্লাহ আল মাসুদ, মুফাচ্ছিল, আসিফ মহিউদ্দিন সাহেবগন আল্লাহর অস্তিত্বের ব্যপারে সংশয়ে আছেন এবং মুমিনের কাছে আল্লাহর অস্তিত্বের প্রমান চান। মুমিনগনও আল্লাহর আদেশ ভুলে আল্লাহর অস্তিত্বের প্রমান দেয়ার জন্য উঠে পরে লেগেছেন যেন সংশয়বাদী ও নাস্তিকদের পরকালের শাস্তি থেকে বাচানোর দায়িত্ব আল্লাহ তায়ালা মুমিনদের দিয়েছেন এবং দায়িত্ব পালনে ব্যর্থ হলে আল্লাহ তায়ালা মুমিনদের শাস্তি দিবেন। কেঊ যদি আল্লাহকে বিশ্বাস না করে দোজখে যেতে চায়, দোজখে যেতে দিন, আপনার-আমার কি? আল্লাহ তায়ালা ইসলামের দিকে শুধু দাওয়াত দিতে বলেছেন, আপনি দাওয়াত দিয়েছেন, বাকী কাজ দাওয়াতিদের এবং আল্লাহ তায়ালার। 

বিভিন্ন নবী-রসুলের সময় বিভিন্ন ধর্মের মানুষ ও নাস্তিক ঈমান আনার জন্য বিভিন্ন ধরনের শর্তারোপ করেছিল, শর্ত পুরনের পরে তারা ঈমান আনেনি। তাইতো আল্লাহ তায়ালা কোরানে হযরত মোহাম্মদ (সঃআঃ) কে বলেন, এর আগে বহূ প্রমান/ মোযেযা দেখানো হয়েছে, তারা ঈমান আনেনি, ওরাও ঈমান আনবেনা। 

সংশয়বাদী ও নাস্তিকদের ধারনা তারা ইসলামের সমস্ত জ্ঞান আহরন করেছেন। তাদেরকে বলুন, ইসলামে দুই ধরনের শিক্ষা আছে, একটি শরিয়ত ও অন্যটি মারিফত। তারা যদি আল্লাহকে দেখতে বা তাঁর অস্তিত্ব সম্পর্কে বুঝতে চান, তারা যেন পীরের/শিক্ষকের কাছে মারিফতের শিক্ষা নেয়। শুধু বই বা শরিয়ত দিয়ে সমস্ত শিক্ষা বুঝা বা গ্রহন করা যায়না। কিছু কিছু ব্যাপারে অবশ্যই শিক্ষক প্রয়োজন। যদি বই যথেস্ট হত, তাহলে স্কুল/কলেজের দরকার হতোনা। বিজ্ঞানের পরীক্ষার জন্য যেমন বই পড়ার পরে প্রশিক্ষক ও পরীক্ষাগার দরকার, তেমনি আল্লাহর অস্তিত্ব বোঝার জন্য দরকার &quot;অন্তর চক্ষু&quot; খোলা। আর অন্তর চক্ষু খোলার জন্য শরিয়ত শিক্ষার পরে দরকার মারিফতের শিক্ষা এবং মারিফত শিক্ষার জন্য দরকার পীরের/ প্রশিক্ষকের কাছে বায়াত/ প্রশিক্ষন নেয়া। এখন যদি তারা আল্লাহর অস্তিত্ব বুঝতে বা দেখতে চান, তাদের মারিফতের জ্ঞান ও প্রশিক্ষন নিতে হবে, অর্থাৎ শরিয়ত ও মারিফতের পরিপুর্ন জ্ঞান থাকা দরকার, নচেৎ তারা আল্লাহ নেই বলতে পারবেন না। যদি তারা শরিয়তের পরে মারিফতের শিক্ষা নিতে না চান, আল্লাহের অস্তিত্ব নিয়ে সংশয়ে থাকেন এবং ইসলামের সমালোচনা করতেই থাকেন, তাহলে বুঝতে হবে তাদের অন্য কোন উদ্দেশ্য আছে এবং তাদের কথায় কর্নপাত না করাই ভালো।

পৃথিবীতে বহু মুমিন উচ্চ পর্যায়ের চাকুরি ছেড়ে কঠিন জীবন যাপন করে মারিফতের শিক্ষা নিয়ে নিজেকে এবং আল্লাহকে চিনেছেন। তাঁরা মারিফত শিক্ষার আগে আল্লাহর অস্তিত্ব নিয়ে কথা বলেননি।

শরিয়ত ও মারিফতে আল্লাহর অস্তিত্বঃ

শরিয়তঃ শরিয়ত চুড়ান্ত বিচারকের প্রয়োজনিয়তা সম্মন্ধে শিখায়। এই বিচারক আমার গোপন, দৃশ্যমান, শক্তি প্রয়োগ, ইত্যাদির মাধ্যমে খারাপ ও ভালো কাজের খবর রাখেন। রাষ্ট্র বিচার করে স্বাক্ষীর মাধ্যমে। যে কাজের স্বাক্ষী থাকেনা বা পাওয়া যায়না, তার বিচার রাষ্ট্র করবে কিভাবে? স্বাক্ষী থাকলেও যে অপরাধীকে রাষ্ট্রের ধরার ক্ষমতা নেই, তার বিচার রাষ্ট্র করবে কিভাবে? শক্তিশালি রাষ্ট্রনায়কের বিচার দুর্বল রাষ্ট্রনায়ক করবে কিভাবে? অতএব, চুড়ান্ত বিচারকের প্রয়োজন আছে এবং সেই বিচারককে ইসলামে &quot;আল্লাহ&quot; বলে। এবং এই আল্লাহ ভালো কাজের জন্য রেখেছেন পুরুস্কার ও মন্দ কাজের জন্য শাস্তি। মানুষ নিজেই বেছে নিবেন তার পথ। অন্যদিকে, মনুষ্য জগতে যদি ভালো-মন্দ বলতে কিছু না থাকে নৈতিকতা থাকবেনা, কেঊ তার বাবা-মাকে চিনবেনা, তার পরিচিতি থাকবেনা, আমি যা খুশী তাই করব, জোর যার মুল্লুক তার হবে এবং চুড়ান্ত বিচারকেরও দরকার হবেনা।

মারিফতঃ বিজ্ঞানের বহু ফলাফল চোখে দেখা যায়না, স্পর্শ করা যায়না শুধু ফলাফল  পরীক্ষাগারে অনুভব করা বা বোঝা যায়। তেমনি শরিয়তের ফলাফল পরীক্ষাগার নামে মারিফতের মাধ্যমে বোঝা যায় অর্থাৎ আল্লাহকে চিনা যায়।

- নাঈম]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>এপ্রিল ১৬, ২০১৯</p>
<p>বিষয়ঃ আল্লাহ তায়ালার অস্তিত্ব</p>
<p>আব্দুল্লাহ আল মাসুদ, মুফাচ্ছিল, আসিফ মহিউদ্দিন সাহেবগন আল্লাহর অস্তিত্বের ব্যপারে সংশয়ে আছেন এবং মুমিনের কাছে আল্লাহর অস্তিত্বের প্রমান চান। মুমিনগনও আল্লাহর আদেশ ভুলে আল্লাহর অস্তিত্বের প্রমান দেয়ার জন্য উঠে পরে লেগেছেন যেন সংশয়বাদী ও নাস্তিকদের পরকালের শাস্তি থেকে বাচানোর দায়িত্ব আল্লাহ তায়ালা মুমিনদের দিয়েছেন এবং দায়িত্ব পালনে ব্যর্থ হলে আল্লাহ তায়ালা মুমিনদের শাস্তি দিবেন। কেঊ যদি আল্লাহকে বিশ্বাস না করে দোজখে যেতে চায়, দোজখে যেতে দিন, আপনার-আমার কি? আল্লাহ তায়ালা ইসলামের দিকে শুধু দাওয়াত দিতে বলেছেন, আপনি দাওয়াত দিয়েছেন, বাকী কাজ দাওয়াতিদের এবং আল্লাহ তায়ালার। </p>
<p>বিভিন্ন নবী-রসুলের সময় বিভিন্ন ধর্মের মানুষ ও নাস্তিক ঈমান আনার জন্য বিভিন্ন ধরনের শর্তারোপ করেছিল, শর্ত পুরনের পরে তারা ঈমান আনেনি। তাইতো আল্লাহ তায়ালা কোরানে হযরত মোহাম্মদ (সঃআঃ) কে বলেন, এর আগে বহূ প্রমান/ মোযেযা দেখানো হয়েছে, তারা ঈমান আনেনি, ওরাও ঈমান আনবেনা। </p>
<p>সংশয়বাদী ও নাস্তিকদের ধারনা তারা ইসলামের সমস্ত জ্ঞান আহরন করেছেন। তাদেরকে বলুন, ইসলামে দুই ধরনের শিক্ষা আছে, একটি শরিয়ত ও অন্যটি মারিফত। তারা যদি আল্লাহকে দেখতে বা তাঁর অস্তিত্ব সম্পর্কে বুঝতে চান, তারা যেন পীরের/শিক্ষকের কাছে মারিফতের শিক্ষা নেয়। শুধু বই বা শরিয়ত দিয়ে সমস্ত শিক্ষা বুঝা বা গ্রহন করা যায়না। কিছু কিছু ব্যাপারে অবশ্যই শিক্ষক প্রয়োজন। যদি বই যথেস্ট হত, তাহলে স্কুল/কলেজের দরকার হতোনা। বিজ্ঞানের পরীক্ষার জন্য যেমন বই পড়ার পরে প্রশিক্ষক ও পরীক্ষাগার দরকার, তেমনি আল্লাহর অস্তিত্ব বোঝার জন্য দরকার &#8220;অন্তর চক্ষু&#8221; খোলা। আর অন্তর চক্ষু খোলার জন্য শরিয়ত শিক্ষার পরে দরকার মারিফতের শিক্ষা এবং মারিফত শিক্ষার জন্য দরকার পীরের/ প্রশিক্ষকের কাছে বায়াত/ প্রশিক্ষন নেয়া। এখন যদি তারা আল্লাহর অস্তিত্ব বুঝতে বা দেখতে চান, তাদের মারিফতের জ্ঞান ও প্রশিক্ষন নিতে হবে, অর্থাৎ শরিয়ত ও মারিফতের পরিপুর্ন জ্ঞান থাকা দরকার, নচেৎ তারা আল্লাহ নেই বলতে পারবেন না। যদি তারা শরিয়তের পরে মারিফতের শিক্ষা নিতে না চান, আল্লাহের অস্তিত্ব নিয়ে সংশয়ে থাকেন এবং ইসলামের সমালোচনা করতেই থাকেন, তাহলে বুঝতে হবে তাদের অন্য কোন উদ্দেশ্য আছে এবং তাদের কথায় কর্নপাত না করাই ভালো।</p>
<p>পৃথিবীতে বহু মুমিন উচ্চ পর্যায়ের চাকুরি ছেড়ে কঠিন জীবন যাপন করে মারিফতের শিক্ষা নিয়ে নিজেকে এবং আল্লাহকে চিনেছেন। তাঁরা মারিফত শিক্ষার আগে আল্লাহর অস্তিত্ব নিয়ে কথা বলেননি।</p>
<p>শরিয়ত ও মারিফতে আল্লাহর অস্তিত্বঃ</p>
<p>শরিয়তঃ শরিয়ত চুড়ান্ত বিচারকের প্রয়োজনিয়তা সম্মন্ধে শিখায়। এই বিচারক আমার গোপন, দৃশ্যমান, শক্তি প্রয়োগ, ইত্যাদির মাধ্যমে খারাপ ও ভালো কাজের খবর রাখেন। রাষ্ট্র বিচার করে স্বাক্ষীর মাধ্যমে। যে কাজের স্বাক্ষী থাকেনা বা পাওয়া যায়না, তার বিচার রাষ্ট্র করবে কিভাবে? স্বাক্ষী থাকলেও যে অপরাধীকে রাষ্ট্রের ধরার ক্ষমতা নেই, তার বিচার রাষ্ট্র করবে কিভাবে? শক্তিশালি রাষ্ট্রনায়কের বিচার দুর্বল রাষ্ট্রনায়ক করবে কিভাবে? অতএব, চুড়ান্ত বিচারকের প্রয়োজন আছে এবং সেই বিচারককে ইসলামে &#8220;আল্লাহ&#8221; বলে। এবং এই আল্লাহ ভালো কাজের জন্য রেখেছেন পুরুস্কার ও মন্দ কাজের জন্য শাস্তি। মানুষ নিজেই বেছে নিবেন তার পথ। অন্যদিকে, মনুষ্য জগতে যদি ভালো-মন্দ বলতে কিছু না থাকে নৈতিকতা থাকবেনা, কেঊ তার বাবা-মাকে চিনবেনা, তার পরিচিতি থাকবেনা, আমি যা খুশী তাই করব, জোর যার মুল্লুক তার হবে এবং চুড়ান্ত বিচারকেরও দরকার হবেনা।</p>
<p>মারিফতঃ বিজ্ঞানের বহু ফলাফল চোখে দেখা যায়না, স্পর্শ করা যায়না শুধু ফলাফল  পরীক্ষাগারে অনুভব করা বা বোঝা যায়। তেমনি শরিয়তের ফলাফল পরীক্ষাগার নামে মারিফতের মাধ্যমে বোঝা যায় অর্থাৎ আল্লাহকে চিনা যায়।</p>
<p>&#8211; নাঈম</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
