<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: আমরা সবাই নাস্তিক	</title>
	<atom:link href="/archives/6961/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/6961</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Sat, 09 Mar 2019 13:31:03 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: বৃত্তবন্দি		</title>
		<link>/archives/6961#comment-802</link>

		<dc:creator><![CDATA[বৃত্তবন্দি]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 26 Dec 2018 02:09:00 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6961#comment-802</guid>

					<description><![CDATA[কোন এডমিন অথবা কোন এডিটর এই কমেন্ট টা দেখলে আমায় হেল্প করবেন। আমি নতুন আর্টিকেল পোস্ট করার জন্য কোন অপশন পাচ্ছিনা। নতুন আপডেটএর পর থেকেই এই সমস্যায় আছি।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>কোন এডমিন অথবা কোন এডিটর এই কমেন্ট টা দেখলে আমায় হেল্প করবেন। আমি নতুন আর্টিকেল পোস্ট করার জন্য কোন অপশন পাচ্ছিনা। নতুন আপডেটএর পর থেকেই এই সমস্যায় আছি।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: মোহাম্মদ মাসুম		</title>
		<link>/archives/6961#comment-311</link>

		<dc:creator><![CDATA[মোহাম্মদ মাসুম]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Jun 2018 22:39:06 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=6961#comment-311</guid>

					<description><![CDATA[বেশীর ভাগ চরম সত্য জানা আমাদের কারো পক্ষেই সন্ভব না।

==================

“ যুক্তিবিদ্যা (reasoning) হচ্ছে বর্তমান জ্ঞান বিজ্ঞানের প্রধান মাধ্যম। যুক্তিবাদের কষ্টি পাথরে যাচাই করা ব্যতিরেক কোন কিছুকে মেনে নেওয়াকে মূর্খতা, পশ্চাদপদতা হিসাবে ধরা হয় যেখানে আবেগের কোন স্হান থাকতে পারবেনা। মোদ্দা কথা আবেগ, ভালবাসা, বিশ্বাস বর্জন করে বুদ্ধি নির্ভর হতে হবে।
………..

যুক্তিবাদ (লাতিন ভাষা ratio তথা &quot; কারণ &quot; বিশ্লেষন ) একটি দার্শনিক গতির অনুমানের উপর ভিত্তি করে যা, মানবিক যুক্তির সমস্ত জ্ঞানের মূলনীতির উৎ&#x200d;স। জ্ঞানতত্ত্বে এবং আধুনিক অর্থে যুক্তিবাদকে এভাবে সংজ্ঞায়িত করা হয়ঃ

১/ একটি দৃষ্টিভঙ্গী যা যুক্তিকে জ্ঞানের উৎস ও সত্য প্রতিপাদনের একমাত্র মাধ্যম মনে করে।

২/একটি তত্ত্ব যেখানে সত্যের মানদন্ড ঐন্দ্রিক নয়, বরং বৌদ্ধিক( Intellectual) এবং অবরোহী  (Deductive)। “
=============

এখন চলেন জানা যাক এই আধুনিক মুক্ত চিন্তা কতো টা মুক্ত তা ছোটাকারে বিশ্লেষন করার চেষ্টা করি।

বিজ্ঞান ও মুক্তচিন্তা।

আইন্সাটাইনের  Special theory of relativity যা অদ্যাবধি একমাত্র সুপ্রতিষ্ঠিত বৈজ্ঞানিক আবিষ্কার যার মাধ্যমে বলা হয় আলো হচ্ছে সর্বচ্চো গতিসন্পন্ন particle। আলোর এই গতির ঊপর নির্ভর করেই অপরাপর অন্যান্য বৈজ্ঞানিক দৃষ্টিভঙ্গি নির্ভরশীল।

Light cone কি? একটি নির্দিষ্ট জায়গা হতে একটি নির্দিষ্ট সময় বিচ্ছিরত আলো যে সকল দিকে প্রজ্বলিত হবে তার সমষ্টি হচ্ছে লাইট কোন। খেয়াল করেন কয়েকটি শব্দে, “ যে সকল দিকে” অর্থ যে সকল স্হানে । তারমানে স্হান অর্থ জায়গ বা space। অর্থাৎ Light cone সৃষ্টি মানেই জায়গার সৃষ্টি। light একলা সৃষ্টি সন্ভব না তদরুপ স্হান বা space ও একেলা সৃষ্টি সন্ভব না। Light সৃষ্টি মানেই সময় সৃষ্টি আর সময়ের সাথে যুগপৎ ভাবে space বা স্হান সৃষ্টি। এজন্য বলা হয় space time. 

আজপর্যন্ত বিজ্ঞানীগন প্রায় সকলেই স্বিকার করছেন বিগব্যাং থেকে হঠাৎ বিশ্ব সৃষ্টি হয়েছে এবং ঘটনাটি ঘটার সাথে সাথে স্হান ও সময়ের সৃষ্টি হয়েছে এবং বিশ্ব ক্রমাগত সম্প্রসারিত হয়ে চলেছে যে ভাবে একটা বেলুন সম্প্রসারিত হতে থাকে। 

সময় গননার মাধ্যম light. মানুষের এই মূহুর্তে light এর উপর নির্ভর করা ব্যাতিত আর কোন উপায় নাই তাই বর্তমান অতি বুদ্ধিমান আধুনিক মানুষ কিছুতেই বলতে পারছেনা মহা বিস্ফোরণ বা BigBang এর আগের  অবস্থা কি ছিল। কারন light, space সহ মানুষের দুনিয়ার জ্ঞানই সৃষ্টি হচ্ছে Bigbang এর পর থেকে। Physics, chemistry, biology সহ যত কিছু আছে সব ঐ মহা বিস্ফোরেনের পরে সৃষ্টি ।

এবার চলেন  মুক্তমনা, যুক্তি বিদ্যার ব্যবচ্ছেদ করা যাক। আধুনিক বিজ্ঞান মনস্ক বাবুরা আপনারা বলছেন Big Bang এর পূর্বের অবস্হান ছিল singularity তথা শূন্য। কিন্তু যুক্তিবিদ্যায় শুন্য থেকে শুন্য হয়। From nothing থেকে something তো হয় না। আপনাদের জ্ঞানবিদ্যায় কারন ছারা কোন ঘটনা ঘটে না যাকে বলা হয় Cause effect।

Laplace বলে এক বিজ্ঞানী ভেবে ছিলেন এমন কিছু বৈজ্ঞানিক পদধ্থি হয়ত অবশ্যই বার করা যাবে যাতে ভূত ও ভবিস্হত যানা যাবে।

 এখানে দারুন একটা জিনিষ লক্ষ্যণীয়। এই Pierre-Simon, marquis de Laplace  একজন French scholar  যিনি mathematics, statistics, physics এবং একজন astronomy বিজ্ঞানী। উনি কি করেছেন। উনি বিশ্বাস করেছেন যে ভূত, ভবিষৎ হয়ত পূর্বেই বলে দেওয়া যাবে। 

কিন্তু আমরা জানি বিজ্ঞান মনস্কগনের কাছে যৌক্তিক Fact ব্যতিত বিশ্বাস বলে কিছু নাই। কিন্তু বোঝা গেল ওনাদের বিশ্বাসের ওপর মাঝে মাঝে নির্ভর করতে হয়।

কিন্তু German physicist Werner Heisenberg এর সন্ভাবনা নাকচ করে দিয়ে বলেন মানুষ কোনদিনই এটা করতে পারবে না।

কারন ভবিষ্যতের একটা নির্দিষ্ট অবস্হান জানতে হলে  প্রথমেই বর্তমানে বিশ্বে তার accurate অবস্হান জানতে হবে ।  কিন্তু plank constant এ তা কোনদিনই সন্ভব না। আমাদের বা অন্য কোন কিছুর accurate অবস্হান আমাদের দ্বারা জানা সন্ভব নয়। ছোট করে বলি বর্তমান geometric setting এ কোন স্হানকে locate করতে তিনটি স্হানাঙ্ক বা coordinate দিয়ে করা হয়। 

আমরা সূর্যের বর্তমান অবস্হা দেখতে পারবো আট মিনিট পরে কারন সূর্য থেকে আলো আসতে লাগে প্রায় আট মিনিট তাই সূ্র্যের বর্তমান অবস্হা আমরা কোন দিনই দেখতে পাবো না। সেক্ষেত্রে কিভাবে আমাদের ঐন্দ্রিয়িক সীমাবদ্ধতা দিয়ে সঠিক সিদ্ধান্তে নিতে পারবো?  এমনকি আমরা নীজেদের কে আয়নায় সম্পূর্ন দেখতে পাইনা আর দেখতেও three millionths of a second সময় লাগে। 



In order to predict the future position one has to be able to measure its present position and velocity accurately. The accurate way to do tis to shine light on the particle. When these particles will be shined by light some of the lights will be scattered by the particles and tis ll indicate its location.lol as we do in x-ray our body. 

The accurate way to throw light is shortwave. No one can throw arbitrary amount of light but must throw at least one quantum. When u shall throw the shorter wavelength it ll changes the velocity of the particle you are trying to locate. Shorter the wavelength means higher the energy of a quantum. 

The more accurately u r trying to measure the position of the particle the less accurately u can measure its speed, lol and vice versa. Yes, I am talking about Plank’s constant of Heisenberg’s uncertainty principle. We as the student of science know this uncertainty principle is an inescapable property of the world.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>বেশীর ভাগ চরম সত্য জানা আমাদের কারো পক্ষেই সন্ভব না।</p>
<p>==================</p>
<p>“ যুক্তিবিদ্যা (reasoning) হচ্ছে বর্তমান জ্ঞান বিজ্ঞানের প্রধান মাধ্যম। যুক্তিবাদের কষ্টি পাথরে যাচাই করা ব্যতিরেক কোন কিছুকে মেনে নেওয়াকে মূর্খতা, পশ্চাদপদতা হিসাবে ধরা হয় যেখানে আবেগের কোন স্হান থাকতে পারবেনা। মোদ্দা কথা আবেগ, ভালবাসা, বিশ্বাস বর্জন করে বুদ্ধি নির্ভর হতে হবে।<br />
………..</p>
<p>যুক্তিবাদ (লাতিন ভাষা ratio তথা &#8221; কারণ &#8221; বিশ্লেষন ) একটি দার্শনিক গতির অনুমানের উপর ভিত্তি করে যা, মানবিক যুক্তির সমস্ত জ্ঞানের মূলনীতির উৎ‍স। জ্ঞানতত্ত্বে এবং আধুনিক অর্থে যুক্তিবাদকে এভাবে সংজ্ঞায়িত করা হয়ঃ</p>
<p>১/ একটি দৃষ্টিভঙ্গী যা যুক্তিকে জ্ঞানের উৎস ও সত্য প্রতিপাদনের একমাত্র মাধ্যম মনে করে।</p>
<p>২/একটি তত্ত্ব যেখানে সত্যের মানদন্ড ঐন্দ্রিক নয়, বরং বৌদ্ধিক( Intellectual) এবং অবরোহী  (Deductive)। “<br />
=============</p>
<p>এখন চলেন জানা যাক এই আধুনিক মুক্ত চিন্তা কতো টা মুক্ত তা ছোটাকারে বিশ্লেষন করার চেষ্টা করি।</p>
<p>বিজ্ঞান ও মুক্তচিন্তা।</p>
<p>আইন্সাটাইনের  Special theory of relativity যা অদ্যাবধি একমাত্র সুপ্রতিষ্ঠিত বৈজ্ঞানিক আবিষ্কার যার মাধ্যমে বলা হয় আলো হচ্ছে সর্বচ্চো গতিসন্পন্ন particle। আলোর এই গতির ঊপর নির্ভর করেই অপরাপর অন্যান্য বৈজ্ঞানিক দৃষ্টিভঙ্গি নির্ভরশীল।</p>
<p>Light cone কি? একটি নির্দিষ্ট জায়গা হতে একটি নির্দিষ্ট সময় বিচ্ছিরত আলো যে সকল দিকে প্রজ্বলিত হবে তার সমষ্টি হচ্ছে লাইট কোন। খেয়াল করেন কয়েকটি শব্দে, “ যে সকল দিকে” অর্থ যে সকল স্হানে । তারমানে স্হান অর্থ জায়গ বা space। অর্থাৎ Light cone সৃষ্টি মানেই জায়গার সৃষ্টি। light একলা সৃষ্টি সন্ভব না তদরুপ স্হান বা space ও একেলা সৃষ্টি সন্ভব না। Light সৃষ্টি মানেই সময় সৃষ্টি আর সময়ের সাথে যুগপৎ ভাবে space বা স্হান সৃষ্টি। এজন্য বলা হয় space time. </p>
<p>আজপর্যন্ত বিজ্ঞানীগন প্রায় সকলেই স্বিকার করছেন বিগব্যাং থেকে হঠাৎ বিশ্ব সৃষ্টি হয়েছে এবং ঘটনাটি ঘটার সাথে সাথে স্হান ও সময়ের সৃষ্টি হয়েছে এবং বিশ্ব ক্রমাগত সম্প্রসারিত হয়ে চলেছে যে ভাবে একটা বেলুন সম্প্রসারিত হতে থাকে। </p>
<p>সময় গননার মাধ্যম light. মানুষের এই মূহুর্তে light এর উপর নির্ভর করা ব্যাতিত আর কোন উপায় নাই তাই বর্তমান অতি বুদ্ধিমান আধুনিক মানুষ কিছুতেই বলতে পারছেনা মহা বিস্ফোরণ বা BigBang এর আগের  অবস্থা কি ছিল। কারন light, space সহ মানুষের দুনিয়ার জ্ঞানই সৃষ্টি হচ্ছে Bigbang এর পর থেকে। Physics, chemistry, biology সহ যত কিছু আছে সব ঐ মহা বিস্ফোরেনের পরে সৃষ্টি ।</p>
<p>এবার চলেন  মুক্তমনা, যুক্তি বিদ্যার ব্যবচ্ছেদ করা যাক। আধুনিক বিজ্ঞান মনস্ক বাবুরা আপনারা বলছেন Big Bang এর পূর্বের অবস্হান ছিল singularity তথা শূন্য। কিন্তু যুক্তিবিদ্যায় শুন্য থেকে শুন্য হয়। From nothing থেকে something তো হয় না। আপনাদের জ্ঞানবিদ্যায় কারন ছারা কোন ঘটনা ঘটে না যাকে বলা হয় Cause effect।</p>
<p>Laplace বলে এক বিজ্ঞানী ভেবে ছিলেন এমন কিছু বৈজ্ঞানিক পদধ্থি হয়ত অবশ্যই বার করা যাবে যাতে ভূত ও ভবিস্হত যানা যাবে।</p>
<p> এখানে দারুন একটা জিনিষ লক্ষ্যণীয়। এই Pierre-Simon, marquis de Laplace  একজন French scholar  যিনি mathematics, statistics, physics এবং একজন astronomy বিজ্ঞানী। উনি কি করেছেন। উনি বিশ্বাস করেছেন যে ভূত, ভবিষৎ হয়ত পূর্বেই বলে দেওয়া যাবে। </p>
<p>কিন্তু আমরা জানি বিজ্ঞান মনস্কগনের কাছে যৌক্তিক Fact ব্যতিত বিশ্বাস বলে কিছু নাই। কিন্তু বোঝা গেল ওনাদের বিশ্বাসের ওপর মাঝে মাঝে নির্ভর করতে হয়।</p>
<p>কিন্তু German physicist Werner Heisenberg এর সন্ভাবনা নাকচ করে দিয়ে বলেন মানুষ কোনদিনই এটা করতে পারবে না।</p>
<p>কারন ভবিষ্যতের একটা নির্দিষ্ট অবস্হান জানতে হলে  প্রথমেই বর্তমানে বিশ্বে তার accurate অবস্হান জানতে হবে ।  কিন্তু plank constant এ তা কোনদিনই সন্ভব না। আমাদের বা অন্য কোন কিছুর accurate অবস্হান আমাদের দ্বারা জানা সন্ভব নয়। ছোট করে বলি বর্তমান geometric setting এ কোন স্হানকে locate করতে তিনটি স্হানাঙ্ক বা coordinate দিয়ে করা হয়। </p>
<p>আমরা সূর্যের বর্তমান অবস্হা দেখতে পারবো আট মিনিট পরে কারন সূর্য থেকে আলো আসতে লাগে প্রায় আট মিনিট তাই সূ্র্যের বর্তমান অবস্হা আমরা কোন দিনই দেখতে পাবো না। সেক্ষেত্রে কিভাবে আমাদের ঐন্দ্রিয়িক সীমাবদ্ধতা দিয়ে সঠিক সিদ্ধান্তে নিতে পারবো?  এমনকি আমরা নীজেদের কে আয়নায় সম্পূর্ন দেখতে পাইনা আর দেখতেও three millionths of a second সময় লাগে। </p>
<p>In order to predict the future position one has to be able to measure its present position and velocity accurately. The accurate way to do tis to shine light on the particle. When these particles will be shined by light some of the lights will be scattered by the particles and tis ll indicate its location.lol as we do in x-ray our body. </p>
<p>The accurate way to throw light is shortwave. No one can throw arbitrary amount of light but must throw at least one quantum. When u shall throw the shorter wavelength it ll changes the velocity of the particle you are trying to locate. Shorter the wavelength means higher the energy of a quantum. </p>
<p>The more accurately u r trying to measure the position of the particle the less accurately u can measure its speed, lol and vice versa. Yes, I am talking about Plank’s constant of Heisenberg’s uncertainty principle. We as the student of science know this uncertainty principle is an inescapable property of the world.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
