<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: প্যারাডক্সিকাল সাজিদ ২: গল্পে জল্পে আরিফ আজাদের মূর্খতা	</title>
	<atom:link href="/archives/12411/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/12411</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Mon, 17 May 2021 10:46:07 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Ashraf		</title>
		<link>/archives/12411#comment-4519</link>

		<dc:creator><![CDATA[Ashraf]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 27 Jan 2021 21:02:26 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-4519</guid>

					<description><![CDATA[I tried reading that book. My brain fell off. I felt like i lost a few IQ points. How dishonestly he tried to justify all the viloent &#038; ridiculous verses astonished me. But thats what an average faithhead will buy]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>I tried reading that book. My brain fell off. I felt like i lost a few IQ points. How dishonestly he tried to justify all the viloent &amp; ridiculous verses astonished me. But thats what an average faithhead will buy</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: আরিফ মহিউদ্দিন		</title>
		<link>/archives/12411#comment-4395</link>

		<dc:creator><![CDATA[আরিফ মহিউদ্দিন]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 13 Jan 2021 07:09:16 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-4395</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/12411#comment-4055&quot;&gt;আবির হোসেন&lt;/a&gt;.

হা হা হা হা হা হা হা মুমিন ভাই ভালো বলছেন ।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/12411#comment-4055">আবির হোসেন</a>.</p>
<p>হা হা হা হা হা হা হা মুমিন ভাই ভালো বলছেন ।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: আরিফ মহিউদ্দিন		</title>
		<link>/archives/12411#comment-4394</link>

		<dc:creator><![CDATA[আরিফ মহিউদ্দিন]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 13 Jan 2021 07:08:13 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-4394</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/12411#comment-4055&quot;&gt;আবির হোসেন&lt;/a&gt;.

হা হা হা । মুমিন ভাই ভালো বলছেন।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/12411#comment-4055">আবির হোসেন</a>.</p>
<p>হা হা হা । মুমিন ভাই ভালো বলছেন।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: আবির হোসেন		</title>
		<link>/archives/12411#comment-4055</link>

		<dc:creator><![CDATA[আবির হোসেন]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 19 Nov 2020 06:33:04 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-4055</guid>

					<description><![CDATA[আরিফ আজাদের যৌনাঙ্গ কেটে রাস্তার কুকুরকে খেতে দেওয়া হবে। ভারত খুব শীঘ্রই ঢাকা দখল করবে। তখন আরিফ আজাদের নুনু আমি নিজ হাতে কাটবো]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>আরিফ আজাদের যৌনাঙ্গ কেটে রাস্তার কুকুরকে খেতে দেওয়া হবে। ভারত খুব শীঘ্রই ঢাকা দখল করবে। তখন আরিফ আজাদের নুনু আমি নিজ হাতে কাটবো</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: লরাইল-অ্যালকোহল .		</title>
		<link>/archives/12411#comment-1682</link>

		<dc:creator><![CDATA[লরাইল-অ্যালকোহল .]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Feb 2020 17:32:21 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-1682</guid>

					<description><![CDATA[ভাই &quot;হিটলার ইহুদি&quot; কথাটাতে কি আরিফ আজাদের বানান ভুল প্রমাণিত হয় নাকি উনার অজ্ঞতা ? বানান ভুল করে না এমন মানুষতো আমি আমার জীবনে দেখিনি। আপনি কি মনে হয় হিটলার ইহুদি ছিল । মনে হলে অন্তত এই পেজটি আবারও পরে দেখুন। পুরাটা না পরেন, অন্তত হিটলারের কথাগুলোই পরেন। তবে তাতে যদি ইমান দুর্বল হওয়ার ভয় থাকে তাহলে দরকার নাই।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>ভাই &#8220;হিটলার ইহুদি&#8221; কথাটাতে কি আরিফ আজাদের বানান ভুল প্রমাণিত হয় নাকি উনার অজ্ঞতা ? বানান ভুল করে না এমন মানুষতো আমি আমার জীবনে দেখিনি। আপনি কি মনে হয় হিটলার ইহুদি ছিল । মনে হলে অন্তত এই পেজটি আবারও পরে দেখুন। পুরাটা না পরেন, অন্তত হিটলারের কথাগুলোই পরেন। তবে তাতে যদি ইমান দুর্বল হওয়ার ভয় থাকে তাহলে দরকার নাই।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Rabiul Islam		</title>
		<link>/archives/12411#comment-1039</link>

		<dc:creator><![CDATA[Rabiul Islam]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Jul 2019 16:53:46 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-1039</guid>

					<description><![CDATA[(চলছে উপরের বক্স থেকে)      দার্শনিক   হেম্পেল একটি সাধারণ দৃষ্টিভঙ্গী তুলে ধরেন যখন তিনি লিখেছেন “এটা একটা লক্ষ্যণীয় ফ্যাক্ট  যে, …………………..বৈজ্ঞানিক প্রণালীবদ্ধকরণের ক্ষেত্রে সর্ববৃহৎ সাফল্য, পর্যবেক্ষণযোগ্য সূত্র বা নিয়মগুলিকে স্পষ্টভাবে(Explicitly) নির্দেশ করার মাধ্যমে অর্জিত হয়নি,……………….বরং সেই নিয়ম-সূত্রগুলির মাধ্যমে অর্জিত হয়েছে যেগুলি বিবিধ প্রকল্পগত(Hypothetical), অথবা তাত্ত্বিক বা অস্তিত্ত্বের এককের(Entities) ব্যাপারে বলে বা প্রকাশ করে । (Hampel, “The Theoretician’s Dillema, p. 177)
       প্রকৃতিবিজ্ঞানের সর্ববৃহৎ সাফল্যের সবই(যথা-পরমাণু তত্ত্ব, কোয়ান্টাম মেকানিক্স্, জেনেটিক তত্ত্ব ইত্যাদি) পর্যবেক্ষণযোগ্য ইন্দ্রিয়গ্রাহ্য বস্তুর (অর্থাৎ প্রপঞ্চ) ভিত্তিরুপে ক্রিয়ারত প্রকল্পগত সত্ত্ব বা একক(Hypothetical Entity-যেমন পরমাণুর অভ্যন্তরস্থ কণা বা শক্তি-প্যাকেটের ধারণা) অথবা প্রক্রিয়াগুলোর স্বতসিদ্ধ স্বীকৃতরুপ(Postulation-এখানে অর্থ হচ্ছে ‘বিমূর্তায়ন’) যা পর্যবেক্ষণযোগ্য নয়-সেইসব প্রপঞ্চ বা এনটিটির উপর নির্ভর করেছে । কি  পাঠক, স্পষ্ট হলো না তো ? এখনই খোলাসা হবে । নিউটনের সময় থেকেই পদার্থ বিজ্ঞান হয়ে এসেছে খুবই তাত্ত্বিক ও বিমূর্ত । ………………..এই বিজ্ঞানগুলি (Predictive Theory Naturalism-এর নিয়মে) পর্যবেক্ষণযোগ্য প্রপঞ্চগুলিকে(পরমাণু, বল, জিন) ব্যাখ্যার জন্য অপর্যবেক্ষণযোগ্য এনটিটি(Entity) বা অস্তিত্ত্বকে স্বতঃসিদ্ধরুপে স্বীকৃতি দিয়েছেন । (The Scientific Marx, Naturalism and Capital, p. 15)   আশা করি এতটুকুই যথেষ্ট হবে । পুরো প্রবন্ধ দেওয়ার স্কোপ নেই । অভিজিত দার প্রতি সম্মান রেখে বলতে চাই, অত্যন্ত দুঃখের সঙ্গে বলতে চাই, যে তিনি তাঁর ঐ প্রবন্ধে যুক্তরাষ্ট্রএর সি আই এ কর্তৃক সমগ্র লাতিন আমেরিকায় যে গণহত্য চালানো হয়েছে(চিলি গুয়াতেমালা থেকে শুরু করে নিকারাগুয়া মেক্সিকো সর্বত্র) সেসব নিয়ে কোন শব্দ উল্লেখ করেননি । ভারসাম্যের যেকোন একটা স্ট্যান্ডার্ড অনুসরণ করা উচিত । তিনি যদি মনে করেন, যে প্রবন্ধটি বিজ্ঞান নিয়ে রাজনীতিই নিয়ে নয়, তাহলে ষ্টালিনের ঘটনা নিয়ে এবং তখনকার বিশ্ব পরিস্থিতি নিয়ে আলাদা প্রবন্ধ লিখতে পারতেন। একটি একাডেমিক আলোচনার মধ্যে রাজনৈতিক বিষয় না আনলেই পারতেন । ষ্টালিনের বাড়াবাড়ি বা গ্ণহত্যাকে সাফাই দেওয়ার কোন সুযোগ আমাদের নেই, কিন্তু তার জন্য কি তিনি একা দায়ী ছিলেন ? যুদ্ধ কি তার উপর চাপিয়ে দেয়া হয়নি ? তার জায়গায় অন্য কেউ থাকলে কি করতে পারতেন এই প্রশ্নগুলি করা জরুরী, বিশেষ করা সোভিয়েত ইউনিয়নের বিরুদ্ধে যে ষড়যন্ত্রগুলি হয়েছিল সেগুলি মনে রেখে । সি আই এ সেখানে তৎপর ছিল, ষড়যন্ত্র চালাচ্ছিল পার্টির ভেতরে, সাম্রাজ্যবাদী দেশগুলির অব্যাহত ষড়যন্ত্র, একটি সদ্য জন্ম নেওয়া সমাজতান্ত্রিক দেশের বিরুদ্ধে । ষ্টালিন যদি কৃষকদের উপর চাপ সৃষ্টি না করে তথাকথিত &quot;জোরপূর্বক&quot; কালেক্টিভ চাপিয়ে না দিতেন, এবং রাজস্ব যদি সংগ্রহ না করা যেত, তাহলে এত দ্রুত শিল্পায়ন সম্ভব ছিল না-আর যার পরিণতি হতো হিটলারের বাহীনীর হাতে শোচনীয় পরাজয় কারণ দ্রুত শিল্পায়ন না ঘটালে জঙ্গী বিমান, ক্ষেপনাস্ত্র, ট্যাঙ্ক ইত্যাদি উৎপাদন সম্ভব ছিলনা । ষ্টালিন জানতেন যে হিটলার আক্রমণ করতে যাচ্ছেন তাই তার হাতে সময় ছিল অত্যন্ত কম শিল্পায়নের জন্য । রাশিয়া শিল্পের দিক থেকে পশ্চিম য়ূরোপের দেশগুলি থেকে পিছিয়েছিল এটা তো তার দোষ ছিলনা, হিটলার যে মনস্তাত্ত্বিক চাপ সৃষ্টি করেছিলেন ষ্টালিনের উপর সেসব অভিজিত বাবু এড়িয়ে গেছেন । একটি লোককে সমস্ত চাপগুলি নিতে যা তাকে উম্মাদ করে তোলার জন্য যথেষ্ট ছিল । হয়েছিলও তাই, তিনি ক্রনিক ডিসর্ডারে ভোগা শুরু করেছিলেন শেষ দিকে । সামগ্রিক পরিস্থিতি তাকে পাগল করে তুলেছিল । তিনি প্যারানয়াল ডিসর্ডারে ভোগেছিলেন সেটা সবাই জানে । ব্যক্তি ষ্টালিনকে দায়ী করার সেই সময়ের বিশ্ব পরিস্থিতি আমাদের হিসেবে নেওয়া উচিত । পক্ষান্তরে সেই সময় য়ুরোপের কমিউনিষ্টরা যে এই যুদ্ধের বিরোধিতা করেছিলেন, অভিজিত বাবু সেই ব্যাপারটি সম্পূর্ণ এড়িয়ে গেছেন । যাই হোক, মুক্ত চিন্তার ক্ষেত্রে তাঁর অবদান , পথিকৃৎ হিসেবে তাঁর যে ত্যাগ আমি তা শ্রদ্ধার সঙ্গে স্মরণ করে আমার দ্বিমত বা আপত্তি শেষ করছি ।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>(চলছে উপরের বক্স থেকে)      দার্শনিক   হেম্পেল একটি সাধারণ দৃষ্টিভঙ্গী তুলে ধরেন যখন তিনি লিখেছেন “এটা একটা লক্ষ্যণীয় ফ্যাক্ট  যে, …………………..বৈজ্ঞানিক প্রণালীবদ্ধকরণের ক্ষেত্রে সর্ববৃহৎ সাফল্য, পর্যবেক্ষণযোগ্য সূত্র বা নিয়মগুলিকে স্পষ্টভাবে(Explicitly) নির্দেশ করার মাধ্যমে অর্জিত হয়নি,……………….বরং সেই নিয়ম-সূত্রগুলির মাধ্যমে অর্জিত হয়েছে যেগুলি বিবিধ প্রকল্পগত(Hypothetical), অথবা তাত্ত্বিক বা অস্তিত্ত্বের এককের(Entities) ব্যাপারে বলে বা প্রকাশ করে । (Hampel, “The Theoretician’s Dillema, p. 177)<br />
       প্রকৃতিবিজ্ঞানের সর্ববৃহৎ সাফল্যের সবই(যথা-পরমাণু তত্ত্ব, কোয়ান্টাম মেকানিক্স্, জেনেটিক তত্ত্ব ইত্যাদি) পর্যবেক্ষণযোগ্য ইন্দ্রিয়গ্রাহ্য বস্তুর (অর্থাৎ প্রপঞ্চ) ভিত্তিরুপে ক্রিয়ারত প্রকল্পগত সত্ত্ব বা একক(Hypothetical Entity-যেমন পরমাণুর অভ্যন্তরস্থ কণা বা শক্তি-প্যাকেটের ধারণা) অথবা প্রক্রিয়াগুলোর স্বতসিদ্ধ স্বীকৃতরুপ(Postulation-এখানে অর্থ হচ্ছে ‘বিমূর্তায়ন’) যা পর্যবেক্ষণযোগ্য নয়-সেইসব প্রপঞ্চ বা এনটিটির উপর নির্ভর করেছে । কি  পাঠক, স্পষ্ট হলো না তো ? এখনই খোলাসা হবে । নিউটনের সময় থেকেই পদার্থ বিজ্ঞান হয়ে এসেছে খুবই তাত্ত্বিক ও বিমূর্ত । ………………..এই বিজ্ঞানগুলি (Predictive Theory Naturalism-এর নিয়মে) পর্যবেক্ষণযোগ্য প্রপঞ্চগুলিকে(পরমাণু, বল, জিন) ব্যাখ্যার জন্য অপর্যবেক্ষণযোগ্য এনটিটি(Entity) বা অস্তিত্ত্বকে স্বতঃসিদ্ধরুপে স্বীকৃতি দিয়েছেন । (The Scientific Marx, Naturalism and Capital, p. 15)   আশা করি এতটুকুই যথেষ্ট হবে । পুরো প্রবন্ধ দেওয়ার স্কোপ নেই । অভিজিত দার প্রতি সম্মান রেখে বলতে চাই, অত্যন্ত দুঃখের সঙ্গে বলতে চাই, যে তিনি তাঁর ঐ প্রবন্ধে যুক্তরাষ্ট্রএর সি আই এ কর্তৃক সমগ্র লাতিন আমেরিকায় যে গণহত্য চালানো হয়েছে(চিলি গুয়াতেমালা থেকে শুরু করে নিকারাগুয়া মেক্সিকো সর্বত্র) সেসব নিয়ে কোন শব্দ উল্লেখ করেননি । ভারসাম্যের যেকোন একটা স্ট্যান্ডার্ড অনুসরণ করা উচিত । তিনি যদি মনে করেন, যে প্রবন্ধটি বিজ্ঞান নিয়ে রাজনীতিই নিয়ে নয়, তাহলে ষ্টালিনের ঘটনা নিয়ে এবং তখনকার বিশ্ব পরিস্থিতি নিয়ে আলাদা প্রবন্ধ লিখতে পারতেন। একটি একাডেমিক আলোচনার মধ্যে রাজনৈতিক বিষয় না আনলেই পারতেন । ষ্টালিনের বাড়াবাড়ি বা গ্ণহত্যাকে সাফাই দেওয়ার কোন সুযোগ আমাদের নেই, কিন্তু তার জন্য কি তিনি একা দায়ী ছিলেন ? যুদ্ধ কি তার উপর চাপিয়ে দেয়া হয়নি ? তার জায়গায় অন্য কেউ থাকলে কি করতে পারতেন এই প্রশ্নগুলি করা জরুরী, বিশেষ করা সোভিয়েত ইউনিয়নের বিরুদ্ধে যে ষড়যন্ত্রগুলি হয়েছিল সেগুলি মনে রেখে । সি আই এ সেখানে তৎপর ছিল, ষড়যন্ত্র চালাচ্ছিল পার্টির ভেতরে, সাম্রাজ্যবাদী দেশগুলির অব্যাহত ষড়যন্ত্র, একটি সদ্য জন্ম নেওয়া সমাজতান্ত্রিক দেশের বিরুদ্ধে । ষ্টালিন যদি কৃষকদের উপর চাপ সৃষ্টি না করে তথাকথিত &#8220;জোরপূর্বক&#8221; কালেক্টিভ চাপিয়ে না দিতেন, এবং রাজস্ব যদি সংগ্রহ না করা যেত, তাহলে এত দ্রুত শিল্পায়ন সম্ভব ছিল না-আর যার পরিণতি হতো হিটলারের বাহীনীর হাতে শোচনীয় পরাজয় কারণ দ্রুত শিল্পায়ন না ঘটালে জঙ্গী বিমান, ক্ষেপনাস্ত্র, ট্যাঙ্ক ইত্যাদি উৎপাদন সম্ভব ছিলনা । ষ্টালিন জানতেন যে হিটলার আক্রমণ করতে যাচ্ছেন তাই তার হাতে সময় ছিল অত্যন্ত কম শিল্পায়নের জন্য । রাশিয়া শিল্পের দিক থেকে পশ্চিম য়ূরোপের দেশগুলি থেকে পিছিয়েছিল এটা তো তার দোষ ছিলনা, হিটলার যে মনস্তাত্ত্বিক চাপ সৃষ্টি করেছিলেন ষ্টালিনের উপর সেসব অভিজিত বাবু এড়িয়ে গেছেন । একটি লোককে সমস্ত চাপগুলি নিতে যা তাকে উম্মাদ করে তোলার জন্য যথেষ্ট ছিল । হয়েছিলও তাই, তিনি ক্রনিক ডিসর্ডারে ভোগা শুরু করেছিলেন শেষ দিকে । সামগ্রিক পরিস্থিতি তাকে পাগল করে তুলেছিল । তিনি প্যারানয়াল ডিসর্ডারে ভোগেছিলেন সেটা সবাই জানে । ব্যক্তি ষ্টালিনকে দায়ী করার সেই সময়ের বিশ্ব পরিস্থিতি আমাদের হিসেবে নেওয়া উচিত । পক্ষান্তরে সেই সময় য়ুরোপের কমিউনিষ্টরা যে এই যুদ্ধের বিরোধিতা করেছিলেন, অভিজিত বাবু সেই ব্যাপারটি সম্পূর্ণ এড়িয়ে গেছেন । যাই হোক, মুক্ত চিন্তার ক্ষেত্রে তাঁর অবদান , পথিকৃৎ হিসেবে তাঁর যে ত্যাগ আমি তা শ্রদ্ধার সঙ্গে স্মরণ করে আমার দ্বিমত বা আপত্তি শেষ করছি ।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Rabiul Islam		</title>
		<link>/archives/12411#comment-1038</link>

		<dc:creator><![CDATA[Rabiul Islam]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Jul 2019 16:27:43 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-1038</guid>

					<description><![CDATA[(চলছে উপরের বক্স থেকে)                    যদি কেউ Falsificationist নীতিকে আক্ষরিক অর্থে গ্রহণ করে,(অর্থাৎ, চরম নীতি গ্রহণ করা) তাকে ঘোষণা করতে হবে যে(ঐ নীতি প্রয়োগের ফলশ্রুতিতে) নিউটনীয় মেকানিক্‌স্‌ ঊনবিংশ শতাব্দির মধ্যভাগেই মিথ্যা প্রমাণিত হয়ে গিয়েছিল(Falsified) মার্কারী গ্রহের কক্ষপথের Anomalies(পর্যবেক্ষণ বা পরীক্ষণ ফলাফল বিরোধী) বৈশিষ্ট্যের কারণে । (টীকা দেখুন ঃ-
        ১৮৫৯ খ্রীষ্টাব্দে জ্যোতির্বিদ লে ভেরিয়ার থেকে শুরু করে জ্যোতির্বিদগণ লক্ক্য করে আসছেন যে, নিউটনীয় মেকানিক্সে মার্কারী গ্রহের কক্ষপথ সম্পর্কে যেভাবে প্রেডিক্ট করা হয়েছে, তাদের পর্যবেক্ষিত কক্ষপথ তার চেয়ে কিছুটা ভিন্ন(এনোমালী) ঃ [অমিল বা ফাঁক বা ত্রুটিটা(Discrepency), মার্কারীর পেরিহেলিয়ন বিন্দুর (Term of Physical Science : Perihelion- মার্কারীর কক্ষপথে আবর্তনের সময়ে সূর্যকে কেন্দ্র করে যে ট্রাজেক্টরী(Trajectory) বা ভ্রমণপথ অঙ্কন করে, তার মধ্যে সূর্যের সবচেয়ে কাছাকাছি বিন্দু) প্রিসিশনের(Precision-মার্কারির ঘূর্ণন-অক্ষের ধীর, Conical(Geomatric term)  গতি, যা সূর্য এবং অন্যান্য গ্রহপুঞ্জের মহাকর্ষীয় আকর্ষণ ক্রিয়ার ফলাফল; এবং  যা মার্কারীর সম্প্রসারিত নিরক্ষ রেখার ঘূর্ণন বলের সঙ্গে গ্রহগুলির ক্রিয়ার ফলে সৃষ্ট Torque বা ভ্রামক{গতিবিদ্যার পরিভাষা}), বা সঠিকতার সমতুল্য, যে প্রিসেশন approximately প্রতি শতাব্দীর অতিক্রান্ত ‘arc’(বক্রতা)-এর ৪৩ সেকেন্ড অংশে প্রাপ্ত কোণের মাধ্যমে পাওয়া যায় । এটি অবিশ্বাস্যভাবে ক্ষুদ্র কোণ । মনে করে দেখুন, ত্রিকোণমিতিতে এক আর্ক সেকেন্ড হচ্ছে এক ডিগ্রীর ১/৩৬০০, এবং এক ডিগ্রী হচ্ছে সম্পূর্ণ বৃত্তের ১/৩৬০ । ] উপরোক্ত এনোমালীর( ব্যাখ্যার জন্য নানা প্রচেষ্টা নেয়া হয়েছিল নিউটনীয় মেকানিক্‌স কাজে লাগিয়ে । দৃষটান্তস্বরুপ, মার্কারী গ্রহের অস্তিত্ত্ব অনুমান করার মাধ্যমে(নেপচুন গ্রহ যেভাবে আবিষ্কৃত হয়, তার সাফল্যের পেছন প্রয়োগকৃত কনসেপ্‌টের অনুকরণে) । তারপরও গ্রহটিকে আবিষ্কারের সমস্ত প্রচেষ্টা ব্যর্থ হলো । এই Anomaly বা আপাত নিয়ম বহির্ভূত প্রপঞ্চের ব্যাখ্যা শেষ পর্যন্ত ১৯১৫ সালে করা হয়েছিল আইনষ্টাইনের জেনারেল থিওরী অব রিলেটিভিটির ফলশ্রুতিতে বা কাজে লাগিয়ে । 
            তাই বলছিলাম যে, বৈজ্ঞানিক গবষণার ইতিহাসে এনোমালী একটি স্বাভাবিক ঘটনা । আর সমাজ বিজ্ঞান বা সমাজতত্ত্বে বিশেষ করে সামাজিক বিবর্তনের বিজ্ঞান সাবজেক্টিভ এবং অবজেক্টিভ্‌ এই উভয় ফ্যাক্টরের উপর পারস্পরিকভাবে নির্ভরশীল হওয়ায়, সেটি আরো জটিল এবং এনোমালী সেক্ষেত্রে স্বাভাবিক ঘটনা, যা আপাতদৃষ্টিতে মার্ক্সীয় সমাজতত্ত্বে অনেক সমালোচক অগভীর ও বাহ্যিকভাবে লক্ষ্য করেছেন কতগুলো Nonsense Principals বা থিওরী প্রয়োগ করে । এনোমালী ঘটলেই কোন তত্ত্ব যদি অবৈজ্ঞানিক হয়ে যেত,-পপার কিংবা অভিজিত বাবুদের ফলসিফিকেশন ফতোয়া মানলে বিজ্ঞান গবেষণা বহু শতাব্দী পূর্বেই বন্ধ করে দিতে হতো নতুবা অত্যন্ত ধীর গতিতে এগোতে হতো-বিজ্ঞানের দ্রুত অগ্রগতি ঘটতো না । কোপার্নিকাসের সময় পপারের (পশ্চিমা সমালোচক ও বিজ্ঞানী-দার্শনিকদের বহুল কথিত) কাঁচা বাতিলযোগ্যতাবাদের নীতি কিংবা আজকের উত্তরাধুনিক প্রত্যক্ষবাদের(Positivism) যুগের বিজ্ঞানের দর্শনের উদ্ভব ঘটেনি এবং প্রয়োজনও পড়েনি । কিন্তু তাঁরা তাঁদের নিজস্ব Rationalism, Verification, গবেষণার শৃঙ্খলা, পরীক্ষণ মেথড, ও দর্শন মেনে বুঝেই বিজ্ঞান চর্চা করেছেন । এনোমালী সত্ত্বেও, কোপার্নিকাসের তত্ত্ব বা প্রকল্প হার্ডকোর বা শাঁস অংশসহ ভুল হলে, গ্যালিলিও তাঁর হাইপোথিসিসের উপর  ভিত্তি করে নিশ্চিত ঘোষণা 	দিতেন না যে, পৃথিবী সূর্যের চারিদিকে ঘুরছে এবং তা বিশেষ নিয়ম মেনে নির্দিষ্ট কক্ষপথে ……….।
            একজন কট্টর পপারবাদীর জন্য এনোমালী(যথাঃ-মার্কারীর পর্যবেক্ষিত কক্ষপথের সঙ্গে নিউটনীয় মেকানিক্সের তত্ত্বীয় কক্ষপথের অমিল বা ত্রুটি) অস্থায়ী এবং ভবিষ্যতে প্রত্যাশিত ফলাফল দেবে-এই আশায় একপাশে সরিয়ে রাখার ধারণা হচ্ছে অবৈধ বা ভুল কৌশল তুল্য । যার লক্ষ্য, তাদের মতে, ফলসিফিকেশনকে এড়িয়ে যাওয়া । তবে, কেউ যদি পারিপার্শ্বিক শর্তগুলিকে(Peripheral Conditions) হিসেবে নেয়, তবে সে জোরালোভাবেই এটার সমর্থনে যুক্তি দিয়ে যাবে যে,  উপরোক্ত পথে(এনোমালীকে সাময়িকভাবে একপাশে রেখে ত্রুটিটা বের করতে সম্ভাব্য অন্যান্য কারণ অনুমান করা এবং পরীক্ষণে যাওয়া-ভেরিফিকেশনিজম) অগ্রসর হওয়াটা যুক্তিসঙ্গত, অন্তত একটি নির্দিষ্ট সময়ের জন্য ।  তা না হলে বিজ্ঞনের গতি থেমে যেত । 
      এমন ধরণের পরীক্ষণ অথবা পর্যবেক্ষণসমূহ চিরকালই চলে এসেছে যেগুলিকে সম্পূর্ণরুপে ব্যাখ্যা করা যায়না । অথবা, যেগুলি এমনকি তত্ত্বের সঙ্গে সাংঘর্ষিক বলে একপাশে সরিয়ে রাখা হয় আরো উত্তম দিনের প্রতীক্ষায় । তাই, নিউটনীয় মেকানিক্‌সের বিশাল সাফল্য কিংবা মার্ক্সীয় তত্ত্বগুলির সুদূরপ্রসারী ও দীর্ঘমেয়াদী সামাজিক-বৈপ্লবিক প্রভাবের কথা মনে রেখে তাদের বাতিলের চিন্তা একেবারেই যুক্তিসঙ্গত হবেনা-শুধু কয়েকটি প্রেডিক্‌শন (পর্যবেক্ষণ দ্বারা আপাতভাবে) খন্ডিত হওয়া থেকে । যেহেতু অমিলগুলির সব ধরণের ব্যাখ্যা রয়েছে । (যদিও, পপার, তত্ত্বে আপাত-ত্রুটি ধরা পড়ার পরে এধরণের ব্যাখ্যা কিংবা সংশোধনী, যা এডহক কারেক্‌শন বা সংযোজন হিসেবে বিখ্যাত বিজ্ঞানীদের কাছে,  ঘোর বিরোধী তাঁর মতে তত্ত্বের বৈজ্ঞানিক গুরুত্ব বা বনেদিয়ানা হ্রাস পাবার আশংকায় ।) আর, মার্ক্সীয় তত্ত্বগুলির ক্ষেত্রে অনেক কাঁচা সমালোচক(যেমন অভিজিত রায়) রাজনৈতিক প্রোপাগান্ডামূলক জনপ্রিয় ধারণাকে (যার উদ্দ্যেশ্য ছিল কেবল সর্বহারাদেরকে জাগানো) দার্শনিক বা অর্থনৈতিক তত্ত্বের সঙ্গে গুলিয়ে ফেলেছেন । উদাহরণস্বরুপ, কমিউনিস্ট মেনিফেস্টোতে যেসব মন্তব্য বা ঘোষণা দেওয়া হয়েছে, সেগুলো কোন তত্ত্ব ছিল না, ছিল নিছক রাজনৈতিক টুল বা অস্ত্র বা কৌশল । কমিউনিস্ট মেনিফেস্টোতে করা ভবিষ্যতবাণীগুলি তত্ত্বের উপর ভিত্তি করে করা হয়নি । সেগুলি কেবলমাত্র প্রোলেতারিয়েতকে উজ্জিবিত করার কৌশল হিসেবে ব্যবহৃত হয়েছে মেথডলজি হিসেবে । 
          বাস্তবিক, নিউটনীয় মেকানিক্‌সে যেমন ত্রুটি হতে পারে অতিরিক্ত প্রকল্প বা তাত্ত্বিক বিবৃতিতে(Peripheral statements for hypotheses), নিউটনের মূল সূত্রে নয় । লাকাটোসের রিসার্চ প্রোগ্রামের মেথড অনুসরণ করে জোর দিয়ে বলা যায়, মার্ক্সের ক্যাপিটালে বর্ণিত “একটা নির্দিষ্ট সময় পর লভ্যাংশের হারের হ্রাস প্রাপ্তির’ ভবিষ্যতবাণীর ক্ষেত্রে  এবং অন্যান্য তাত্ত্বিক ভবিষ্যতবাণীর ব্যাপারে যে অপ্রত্যাশিত ফলাফল দেখা গেছে, সেগুলির ক্ষেত্রেও একই কথা, অর্থাৎ, সমস্যা মূল তত্ত্বে ছিলনা, ছিল পারিপার্শ্বিক শর্তে বা প্রকল্পে অথবা পরীক্ষকের উপাত্ত সংগ্রহের ত্রুটিতে(ক্যাপিটালের ক্ষেত্রে) কিংবা ইন্টারপ্রিটেশনে (নির্দিষ্ট সময় কি শর্ট টার্ম নাকি লং টার্ম ? ইত্যাদি), যার জন্য তত্ত্বকে দোষারোপ না করে পরীক্ষক বা পর্যবেক্ষণকারীর দক্ষতাকে দোষারোপ করতে হবে । মার্কারী গ্রহের কক্ষপথের নিয়ম বহির্ভূত আচরণের কারণ নিহিত থাকতে পারে একটি গ্রহের কক্ষ পরিক্রমনের মধ্যে, গ্রহানুমন্ডলে, অথবা অন্যত্র । অবশ্যই এই প্রকল্পগুলিতে পরীক্ষণের অধীন করতে হবে মার্কারীর কক্ষপথের পরীক্ষণ থেকে স্বাধীনভাবে । কিন্তু এই পরীক্ষাগুলো আবার অতিরিক্ত হাইপোথিসিসের উপর নির্ভর করবে । (বিস্তারিত ব্যাখ্যায় গেলাম না) প্রফিট রেইটের ক্ষেত্রে মার্ক্সের তাত্ত্বিক প্রেডিক্‌শনবিরোধী আপাত ফলাফলের কারণ মার্ক্স দিয়েছিলেন তার বিখ্যাত Counterbalancing Effect সঠিকভাবে সনাক্তকরণের মাধ্যমে । তখন, ছদ্ম বিজ্ঞান-দর্শনের পুরোহিত পপার (রাজনৈতিক উদ্দ্যেশ্যপ্রণোদিত হয়ে, অর্থাৎ, মার্ক্সবাদের বিরুদ্ধে একাডেমিক যুক্তির পরিবর্তে ব্যক্তিগত বিদ্বেষ প্রভাবিত হয়ে) তার সরল বাতিলযোগ্যতাবাদ অন্ধভাবে অনুসরণ করে যুক্তি দিয়েছিলেন যে, “বিজ্ঞানী যদি বার বার এনোমালী সংশোধনের জন্য তত্ত্বের এডহক পরিবর্তন ঘটান এবং এভাবে ফলসিফিকেশনের নীতিকে এড়িয়ে চলেন, তবে তত্ত্বটি তাঁর দৃষ্টিত বৈজ্ঞানিক গুরুত্ব হারিয়ে ফেলে ।  এটা ঠিক কেউ অনন্ত কাল ধরে এনোমালী সংশোধনার্থে পর্যবেক্ষণ বা ভেরিফিকেশন চালাবে-সেটা বিজ্ঞানী মহলে বা বৈজ্ঞানিক অর্থে কারো কাছে গ্রহণযো নয়গ্য । এটা অবশ্যই ঠিক যে, একটা সময় পর এডহক ব্যাখ্যা গ্রহণযোগ্য হওয়ার ক্ষেত্রে বেশ অবিশ্বাস্য বা কল্পনাসুলভ হয়ে উঠে । তবে, এটাও দেখতে হবে যে, বিজ্ঞানের ইতিহাসে এধরনের প্রক্রিয়া সহজেই অর্ধ শতাব্দী পর্যন্ত চলেছে, যা কিনা মার্কারীর কক্ষপথের ক্ষেত্রে লেগেছিল । অতএব, শুধুমাত্র মার্ক্সীয় সমাজতত্ত্বকে টার্গেট করাটা সৎ উদ্দ্যেশ্যপ্রণোদিত নয়, যখন সেটি আবার জটিল সামাজিক বিবর্তন নিয়ে যেখানে ব্যক্তির ইচ্ছা-অনিচ্ছা, ব্যাখ্যা, দক্ষতা ইত্যাদির প্রশ্ন রয়েছে ।
           তাছাড়া ওয়েনবার্গ (Weinberg, 1992) লক্ষ্য করেন যে, বিংশ শতাব্দীর শুরুতে সৌরমন্ডলের মেকানিক্‌সের বেশকিছু এনোমালী বা অনিয়ম (তাত্ত্বিক প্রেডিক্‌শনের সঙ্গে পরীক্ষণ ও পর্যবেক্ষণে প্রাপ্ত অপ্রত্যাশিত ফলাফল বা প্রপঞ্চ বা ফেনোমেন বা পরীক্ষাধীন বস্তুর আচরণ) রয়েছে । শুধু মার্কারীর কক্ষপথই নয়, বরং চন্দ্রের কক্ষপথ, হ্যালির ধুমকেতু ও এঙ্কের ধুমকেতুর (Encke’s Commet) কক্ষপথেও এনোমালী ধরা পড়েছিল । বিজ্ঞানী মহল ও জ্যোতির্বিদ্যার ছাত্ররা আজ জানে যে, পরের অনিয়মগুলি ছিল অতিরিক্ত হাইপোথিসিসের মধ্যকার ত্রুটির কারণে-তত্ত্বের শাঁস অংশের(Ther Core part) কারণে নয় ঃ যথা-ধুমকেতু হতে গ্যাসের বাষ্পিভবন এবং চন্দ্রের উপর ক্রিয়ারত জোয়ার-ভাটার বলের প্রভাব অসম্পূর্ণভাবে বোঝা বা ব্যাখ্যা করা হয়েছিল । (দেখুন, এখানে কিন্তু ইন্টারপ্রিটেশনের গুরুত্ব আবারো চলে আসছে, যা পপার-অনুসারীরা অগ্রাহ্য করেছেন ।) এবং তারা এও জানেন যে, শুধু মার্কারির কক্ষপথই নিউটনীয় মেকানিক্সের ফলসিফিকেশনকে প্রমাণ করে না । কিন্তু সে যুগে আদৌ সেটি স্পষ্ট ছিল না, যেহেতু বিজ্ঞানের দর্শন তখন পরিপক্ক বা উন্নত হয়নি ।
                  বিজ্ঞান একটি যুক্তিমাফিক কর্মদ্যোগ, কিন্তু যার সারসংগ্রহকরণ বা রীতিভুক্তকরণ অত্যন্ত কঠিন ………………………..এটা দাবী করা কুযুক্তিপূর্ণ বা ধূর্ততাপূর্ণ কুতর্ক যে, বিজ্ঞানীরা নিজেরাই যেসব কড়া নিয়ম-পদ্ধতি (গবেষণায়) আক্ষরিকভাবে অনুসরণ করেন না, সমাজতত্ত্বে বা অধিবিদ্যায়(এখানে অধিবিদ্যা বা Metaphysics বলতে ঠিক বিশ্বতত্ত্ব(বিশ্বতত্ত্ব ঃ জ্ঞানতত্ত্বের সঙ্গে ঘনিষ্টভাবে সম্পর্কযুক্ত শাখা Ontology বা তত্ত্ববিদ্যা) বোঝানো হচ্ছে না,-বোঝানো হচ্ছে বিমূর্ত প্রকল্প, কনসেপ্ট বা তত্ত্বীয় বিদ্যা যা পরবর্তীতে প্রমাণিত ও মূর্ত তত্ত্বে ভিত্তিরুপে কাজ করবে । যেমন কীট এবং উড়ী (Keat and urry) বলছেন, “(প্রকৃতিবাদে) একটি অন্তর্নিহিত মূলগত দাবী হচ্ছে যে, বিজ্ঞানের শুধু একটিই লজিক বা যুক্তি রয়েছে ; যা বিজ্ঞানের শিরোনাম প্রত্যাশী বা বিজ্ঞানের নামে গবেষণারত যেকোন  বুদ্ধিবৃত্তিক কর্মপ্রচেষ্টাকে অবশ্যই মেনে চলতে হয় । (Keat and Urry, Social Theory of Science, p.25)
         উপরে নির্দেশিত General Logic of  Science’ কথাটির ব্যাখ্যা বা ইন্টারপ্রিটেশন মার্কিন সমাজতাত্ত্বিক ডেনিয়েল লিটল করেছেন এভাবেঃ-) জেনারেল লজিক অব সায়েন্স সেই তত্ত্বব্যবস্থাকেই বোঝায় যা অন্তর্ভুক্ত করেঃ “বৈজ্ঞানিক জ্ঞানতন্ত্রের যৌক্তিক বিন্যাসরুপে তার কিছু বিমূর্ত উপাদান বা বৈশিষ্ট্য, তত্ত্ব ও নজীরের মধ্যকার সম্পর্ক, বৈজ্ঞানিক ব্যাখ্যার বৈশিষ্ট্য, এবং বৈজ্ঞানিক কন্সেপ্টের চরিত্র বা বৈশিষ্ট্য । (Daniel Little, ‘The Scientific Marx: Naturalism and Capital(of Karl Marx), pp. 13-14)
           আমরা বৈজ্ঞানিক জ্ঞান সংক্রান্ত বিশেষায়িত Metaphysics(যা কার্ল পপার অধিবিদ্যা বলে উড়িয়ে দিয়েছেন, সেই মেটাফিজিক্স নয়; বরং বিমূর্ত উপাদান অর্থে) নিয়ে কিছু আলোকপাত করব । ডেনিয়েল 
লিট্ল্ বৈজ্ঞানিক জ্ঞানের বিমূর্ত উপাদান সম্বন্ধে লিখেছেন ঃ “………………….On this view, scientific knowledge takes the form of deductive theoretical systems…………………….This form of naturalism can be summarized through the following theses : (1)………………..(2) Such theories typically describe unobservable mechanisms in order to explain observable conditions………………”  অর্থাৎ, এধরণের তত্ত্বগুলি পর্যবেক্ষণ বা পরীক্ষণযোগ্য শর্ত বা অবস্থানগুলিকে ব্যাখ্যার জন্য অপর্যবেক্ষণযোগ্য মেকানিজমকে টিপিক্যালি বর্ণনা করে । উদাহরণস্বরুপ, থিওরিটিক্যাল মেকানিক্সের তিনটি সূত্র ঃ X(summation)=0, Y(summation)=0; Z(summation)=0     (চলছে পরবর্তী বক্সে)]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>(চলছে উপরের বক্স থেকে)                    যদি কেউ Falsificationist নীতিকে আক্ষরিক অর্থে গ্রহণ করে,(অর্থাৎ, চরম নীতি গ্রহণ করা) তাকে ঘোষণা করতে হবে যে(ঐ নীতি প্রয়োগের ফলশ্রুতিতে) নিউটনীয় মেকানিক্‌স্‌ ঊনবিংশ শতাব্দির মধ্যভাগেই মিথ্যা প্রমাণিত হয়ে গিয়েছিল(Falsified) মার্কারী গ্রহের কক্ষপথের Anomalies(পর্যবেক্ষণ বা পরীক্ষণ ফলাফল বিরোধী) বৈশিষ্ট্যের কারণে । (টীকা দেখুন ঃ-<br />
        ১৮৫৯ খ্রীষ্টাব্দে জ্যোতির্বিদ লে ভেরিয়ার থেকে শুরু করে জ্যোতির্বিদগণ লক্ক্য করে আসছেন যে, নিউটনীয় মেকানিক্সে মার্কারী গ্রহের কক্ষপথ সম্পর্কে যেভাবে প্রেডিক্ট করা হয়েছে, তাদের পর্যবেক্ষিত কক্ষপথ তার চেয়ে কিছুটা ভিন্ন(এনোমালী) ঃ [অমিল বা ফাঁক বা ত্রুটিটা(Discrepency), মার্কারীর পেরিহেলিয়ন বিন্দুর (Term of Physical Science : Perihelion- মার্কারীর কক্ষপথে আবর্তনের সময়ে সূর্যকে কেন্দ্র করে যে ট্রাজেক্টরী(Trajectory) বা ভ্রমণপথ অঙ্কন করে, তার মধ্যে সূর্যের সবচেয়ে কাছাকাছি বিন্দু) প্রিসিশনের(Precision-মার্কারির ঘূর্ণন-অক্ষের ধীর, Conical(Geomatric term)  গতি, যা সূর্য এবং অন্যান্য গ্রহপুঞ্জের মহাকর্ষীয় আকর্ষণ ক্রিয়ার ফলাফল; এবং  যা মার্কারীর সম্প্রসারিত নিরক্ষ রেখার ঘূর্ণন বলের সঙ্গে গ্রহগুলির ক্রিয়ার ফলে সৃষ্ট Torque বা ভ্রামক{গতিবিদ্যার পরিভাষা}), বা সঠিকতার সমতুল্য, যে প্রিসেশন approximately প্রতি শতাব্দীর অতিক্রান্ত ‘arc’(বক্রতা)-এর ৪৩ সেকেন্ড অংশে প্রাপ্ত কোণের মাধ্যমে পাওয়া যায় । এটি অবিশ্বাস্যভাবে ক্ষুদ্র কোণ । মনে করে দেখুন, ত্রিকোণমিতিতে এক আর্ক সেকেন্ড হচ্ছে এক ডিগ্রীর ১/৩৬০০, এবং এক ডিগ্রী হচ্ছে সম্পূর্ণ বৃত্তের ১/৩৬০ । ] উপরোক্ত এনোমালীর( ব্যাখ্যার জন্য নানা প্রচেষ্টা নেয়া হয়েছিল নিউটনীয় মেকানিক্‌স কাজে লাগিয়ে । দৃষটান্তস্বরুপ, মার্কারী গ্রহের অস্তিত্ত্ব অনুমান করার মাধ্যমে(নেপচুন গ্রহ যেভাবে আবিষ্কৃত হয়, তার সাফল্যের পেছন প্রয়োগকৃত কনসেপ্‌টের অনুকরণে) । তারপরও গ্রহটিকে আবিষ্কারের সমস্ত প্রচেষ্টা ব্যর্থ হলো । এই Anomaly বা আপাত নিয়ম বহির্ভূত প্রপঞ্চের ব্যাখ্যা শেষ পর্যন্ত ১৯১৫ সালে করা হয়েছিল আইনষ্টাইনের জেনারেল থিওরী অব রিলেটিভিটির ফলশ্রুতিতে বা কাজে লাগিয়ে ।<br />
            তাই বলছিলাম যে, বৈজ্ঞানিক গবষণার ইতিহাসে এনোমালী একটি স্বাভাবিক ঘটনা । আর সমাজ বিজ্ঞান বা সমাজতত্ত্বে বিশেষ করে সামাজিক বিবর্তনের বিজ্ঞান সাবজেক্টিভ এবং অবজেক্টিভ্‌ এই উভয় ফ্যাক্টরের উপর পারস্পরিকভাবে নির্ভরশীল হওয়ায়, সেটি আরো জটিল এবং এনোমালী সেক্ষেত্রে স্বাভাবিক ঘটনা, যা আপাতদৃষ্টিতে মার্ক্সীয় সমাজতত্ত্বে অনেক সমালোচক অগভীর ও বাহ্যিকভাবে লক্ষ্য করেছেন কতগুলো Nonsense Principals বা থিওরী প্রয়োগ করে । এনোমালী ঘটলেই কোন তত্ত্ব যদি অবৈজ্ঞানিক হয়ে যেত,-পপার কিংবা অভিজিত বাবুদের ফলসিফিকেশন ফতোয়া মানলে বিজ্ঞান গবেষণা বহু শতাব্দী পূর্বেই বন্ধ করে দিতে হতো নতুবা অত্যন্ত ধীর গতিতে এগোতে হতো-বিজ্ঞানের দ্রুত অগ্রগতি ঘটতো না । কোপার্নিকাসের সময় পপারের (পশ্চিমা সমালোচক ও বিজ্ঞানী-দার্শনিকদের বহুল কথিত) কাঁচা বাতিলযোগ্যতাবাদের নীতি কিংবা আজকের উত্তরাধুনিক প্রত্যক্ষবাদের(Positivism) যুগের বিজ্ঞানের দর্শনের উদ্ভব ঘটেনি এবং প্রয়োজনও পড়েনি । কিন্তু তাঁরা তাঁদের নিজস্ব Rationalism, Verification, গবেষণার শৃঙ্খলা, পরীক্ষণ মেথড, ও দর্শন মেনে বুঝেই বিজ্ঞান চর্চা করেছেন । এনোমালী সত্ত্বেও, কোপার্নিকাসের তত্ত্ব বা প্রকল্প হার্ডকোর বা শাঁস অংশসহ ভুল হলে, গ্যালিলিও তাঁর হাইপোথিসিসের উপর  ভিত্তি করে নিশ্চিত ঘোষণা 	দিতেন না যে, পৃথিবী সূর্যের চারিদিকে ঘুরছে এবং তা বিশেষ নিয়ম মেনে নির্দিষ্ট কক্ষপথে ……….।<br />
            একজন কট্টর পপারবাদীর জন্য এনোমালী(যথাঃ-মার্কারীর পর্যবেক্ষিত কক্ষপথের সঙ্গে নিউটনীয় মেকানিক্সের তত্ত্বীয় কক্ষপথের অমিল বা ত্রুটি) অস্থায়ী এবং ভবিষ্যতে প্রত্যাশিত ফলাফল দেবে-এই আশায় একপাশে সরিয়ে রাখার ধারণা হচ্ছে অবৈধ বা ভুল কৌশল তুল্য । যার লক্ষ্য, তাদের মতে, ফলসিফিকেশনকে এড়িয়ে যাওয়া । তবে, কেউ যদি পারিপার্শ্বিক শর্তগুলিকে(Peripheral Conditions) হিসেবে নেয়, তবে সে জোরালোভাবেই এটার সমর্থনে যুক্তি দিয়ে যাবে যে,  উপরোক্ত পথে(এনোমালীকে সাময়িকভাবে একপাশে রেখে ত্রুটিটা বের করতে সম্ভাব্য অন্যান্য কারণ অনুমান করা এবং পরীক্ষণে যাওয়া-ভেরিফিকেশনিজম) অগ্রসর হওয়াটা যুক্তিসঙ্গত, অন্তত একটি নির্দিষ্ট সময়ের জন্য ।  তা না হলে বিজ্ঞনের গতি থেমে যেত ।<br />
      এমন ধরণের পরীক্ষণ অথবা পর্যবেক্ষণসমূহ চিরকালই চলে এসেছে যেগুলিকে সম্পূর্ণরুপে ব্যাখ্যা করা যায়না । অথবা, যেগুলি এমনকি তত্ত্বের সঙ্গে সাংঘর্ষিক বলে একপাশে সরিয়ে রাখা হয় আরো উত্তম দিনের প্রতীক্ষায় । তাই, নিউটনীয় মেকানিক্‌সের বিশাল সাফল্য কিংবা মার্ক্সীয় তত্ত্বগুলির সুদূরপ্রসারী ও দীর্ঘমেয়াদী সামাজিক-বৈপ্লবিক প্রভাবের কথা মনে রেখে তাদের বাতিলের চিন্তা একেবারেই যুক্তিসঙ্গত হবেনা-শুধু কয়েকটি প্রেডিক্‌শন (পর্যবেক্ষণ দ্বারা আপাতভাবে) খন্ডিত হওয়া থেকে । যেহেতু অমিলগুলির সব ধরণের ব্যাখ্যা রয়েছে । (যদিও, পপার, তত্ত্বে আপাত-ত্রুটি ধরা পড়ার পরে এধরণের ব্যাখ্যা কিংবা সংশোধনী, যা এডহক কারেক্‌শন বা সংযোজন হিসেবে বিখ্যাত বিজ্ঞানীদের কাছে,  ঘোর বিরোধী তাঁর মতে তত্ত্বের বৈজ্ঞানিক গুরুত্ব বা বনেদিয়ানা হ্রাস পাবার আশংকায় ।) আর, মার্ক্সীয় তত্ত্বগুলির ক্ষেত্রে অনেক কাঁচা সমালোচক(যেমন অভিজিত রায়) রাজনৈতিক প্রোপাগান্ডামূলক জনপ্রিয় ধারণাকে (যার উদ্দ্যেশ্য ছিল কেবল সর্বহারাদেরকে জাগানো) দার্শনিক বা অর্থনৈতিক তত্ত্বের সঙ্গে গুলিয়ে ফেলেছেন । উদাহরণস্বরুপ, কমিউনিস্ট মেনিফেস্টোতে যেসব মন্তব্য বা ঘোষণা দেওয়া হয়েছে, সেগুলো কোন তত্ত্ব ছিল না, ছিল নিছক রাজনৈতিক টুল বা অস্ত্র বা কৌশল । কমিউনিস্ট মেনিফেস্টোতে করা ভবিষ্যতবাণীগুলি তত্ত্বের উপর ভিত্তি করে করা হয়নি । সেগুলি কেবলমাত্র প্রোলেতারিয়েতকে উজ্জিবিত করার কৌশল হিসেবে ব্যবহৃত হয়েছে মেথডলজি হিসেবে ।<br />
          বাস্তবিক, নিউটনীয় মেকানিক্‌সে যেমন ত্রুটি হতে পারে অতিরিক্ত প্রকল্প বা তাত্ত্বিক বিবৃতিতে(Peripheral statements for hypotheses), নিউটনের মূল সূত্রে নয় । লাকাটোসের রিসার্চ প্রোগ্রামের মেথড অনুসরণ করে জোর দিয়ে বলা যায়, মার্ক্সের ক্যাপিটালে বর্ণিত “একটা নির্দিষ্ট সময় পর লভ্যাংশের হারের হ্রাস প্রাপ্তির’ ভবিষ্যতবাণীর ক্ষেত্রে  এবং অন্যান্য তাত্ত্বিক ভবিষ্যতবাণীর ব্যাপারে যে অপ্রত্যাশিত ফলাফল দেখা গেছে, সেগুলির ক্ষেত্রেও একই কথা, অর্থাৎ, সমস্যা মূল তত্ত্বে ছিলনা, ছিল পারিপার্শ্বিক শর্তে বা প্রকল্পে অথবা পরীক্ষকের উপাত্ত সংগ্রহের ত্রুটিতে(ক্যাপিটালের ক্ষেত্রে) কিংবা ইন্টারপ্রিটেশনে (নির্দিষ্ট সময় কি শর্ট টার্ম নাকি লং টার্ম ? ইত্যাদি), যার জন্য তত্ত্বকে দোষারোপ না করে পরীক্ষক বা পর্যবেক্ষণকারীর দক্ষতাকে দোষারোপ করতে হবে । মার্কারী গ্রহের কক্ষপথের নিয়ম বহির্ভূত আচরণের কারণ নিহিত থাকতে পারে একটি গ্রহের কক্ষ পরিক্রমনের মধ্যে, গ্রহানুমন্ডলে, অথবা অন্যত্র । অবশ্যই এই প্রকল্পগুলিতে পরীক্ষণের অধীন করতে হবে মার্কারীর কক্ষপথের পরীক্ষণ থেকে স্বাধীনভাবে । কিন্তু এই পরীক্ষাগুলো আবার অতিরিক্ত হাইপোথিসিসের উপর নির্ভর করবে । (বিস্তারিত ব্যাখ্যায় গেলাম না) প্রফিট রেইটের ক্ষেত্রে মার্ক্সের তাত্ত্বিক প্রেডিক্‌শনবিরোধী আপাত ফলাফলের কারণ মার্ক্স দিয়েছিলেন তার বিখ্যাত Counterbalancing Effect সঠিকভাবে সনাক্তকরণের মাধ্যমে । তখন, ছদ্ম বিজ্ঞান-দর্শনের পুরোহিত পপার (রাজনৈতিক উদ্দ্যেশ্যপ্রণোদিত হয়ে, অর্থাৎ, মার্ক্সবাদের বিরুদ্ধে একাডেমিক যুক্তির পরিবর্তে ব্যক্তিগত বিদ্বেষ প্রভাবিত হয়ে) তার সরল বাতিলযোগ্যতাবাদ অন্ধভাবে অনুসরণ করে যুক্তি দিয়েছিলেন যে, “বিজ্ঞানী যদি বার বার এনোমালী সংশোধনের জন্য তত্ত্বের এডহক পরিবর্তন ঘটান এবং এভাবে ফলসিফিকেশনের নীতিকে এড়িয়ে চলেন, তবে তত্ত্বটি তাঁর দৃষ্টিত বৈজ্ঞানিক গুরুত্ব হারিয়ে ফেলে ।  এটা ঠিক কেউ অনন্ত কাল ধরে এনোমালী সংশোধনার্থে পর্যবেক্ষণ বা ভেরিফিকেশন চালাবে-সেটা বিজ্ঞানী মহলে বা বৈজ্ঞানিক অর্থে কারো কাছে গ্রহণযো নয়গ্য । এটা অবশ্যই ঠিক যে, একটা সময় পর এডহক ব্যাখ্যা গ্রহণযোগ্য হওয়ার ক্ষেত্রে বেশ অবিশ্বাস্য বা কল্পনাসুলভ হয়ে উঠে । তবে, এটাও দেখতে হবে যে, বিজ্ঞানের ইতিহাসে এধরনের প্রক্রিয়া সহজেই অর্ধ শতাব্দী পর্যন্ত চলেছে, যা কিনা মার্কারীর কক্ষপথের ক্ষেত্রে লেগেছিল । অতএব, শুধুমাত্র মার্ক্সীয় সমাজতত্ত্বকে টার্গেট করাটা সৎ উদ্দ্যেশ্যপ্রণোদিত নয়, যখন সেটি আবার জটিল সামাজিক বিবর্তন নিয়ে যেখানে ব্যক্তির ইচ্ছা-অনিচ্ছা, ব্যাখ্যা, দক্ষতা ইত্যাদির প্রশ্ন রয়েছে ।<br />
           তাছাড়া ওয়েনবার্গ (Weinberg, 1992) লক্ষ্য করেন যে, বিংশ শতাব্দীর শুরুতে সৌরমন্ডলের মেকানিক্‌সের বেশকিছু এনোমালী বা অনিয়ম (তাত্ত্বিক প্রেডিক্‌শনের সঙ্গে পরীক্ষণ ও পর্যবেক্ষণে প্রাপ্ত অপ্রত্যাশিত ফলাফল বা প্রপঞ্চ বা ফেনোমেন বা পরীক্ষাধীন বস্তুর আচরণ) রয়েছে । শুধু মার্কারীর কক্ষপথই নয়, বরং চন্দ্রের কক্ষপথ, হ্যালির ধুমকেতু ও এঙ্কের ধুমকেতুর (Encke’s Commet) কক্ষপথেও এনোমালী ধরা পড়েছিল । বিজ্ঞানী মহল ও জ্যোতির্বিদ্যার ছাত্ররা আজ জানে যে, পরের অনিয়মগুলি ছিল অতিরিক্ত হাইপোথিসিসের মধ্যকার ত্রুটির কারণে-তত্ত্বের শাঁস অংশের(Ther Core part) কারণে নয় ঃ যথা-ধুমকেতু হতে গ্যাসের বাষ্পিভবন এবং চন্দ্রের উপর ক্রিয়ারত জোয়ার-ভাটার বলের প্রভাব অসম্পূর্ণভাবে বোঝা বা ব্যাখ্যা করা হয়েছিল । (দেখুন, এখানে কিন্তু ইন্টারপ্রিটেশনের গুরুত্ব আবারো চলে আসছে, যা পপার-অনুসারীরা অগ্রাহ্য করেছেন ।) এবং তারা এও জানেন যে, শুধু মার্কারির কক্ষপথই নিউটনীয় মেকানিক্সের ফলসিফিকেশনকে প্রমাণ করে না । কিন্তু সে যুগে আদৌ সেটি স্পষ্ট ছিল না, যেহেতু বিজ্ঞানের দর্শন তখন পরিপক্ক বা উন্নত হয়নি ।<br />
                  বিজ্ঞান একটি যুক্তিমাফিক কর্মদ্যোগ, কিন্তু যার সারসংগ্রহকরণ বা রীতিভুক্তকরণ অত্যন্ত কঠিন ………………………..এটা দাবী করা কুযুক্তিপূর্ণ বা ধূর্ততাপূর্ণ কুতর্ক যে, বিজ্ঞানীরা নিজেরাই যেসব কড়া নিয়ম-পদ্ধতি (গবেষণায়) আক্ষরিকভাবে অনুসরণ করেন না, সমাজতত্ত্বে বা অধিবিদ্যায়(এখানে অধিবিদ্যা বা Metaphysics বলতে ঠিক বিশ্বতত্ত্ব(বিশ্বতত্ত্ব ঃ জ্ঞানতত্ত্বের সঙ্গে ঘনিষ্টভাবে সম্পর্কযুক্ত শাখা Ontology বা তত্ত্ববিদ্যা) বোঝানো হচ্ছে না,-বোঝানো হচ্ছে বিমূর্ত প্রকল্প, কনসেপ্ট বা তত্ত্বীয় বিদ্যা যা পরবর্তীতে প্রমাণিত ও মূর্ত তত্ত্বে ভিত্তিরুপে কাজ করবে । যেমন কীট এবং উড়ী (Keat and urry) বলছেন, “(প্রকৃতিবাদে) একটি অন্তর্নিহিত মূলগত দাবী হচ্ছে যে, বিজ্ঞানের শুধু একটিই লজিক বা যুক্তি রয়েছে ; যা বিজ্ঞানের শিরোনাম প্রত্যাশী বা বিজ্ঞানের নামে গবেষণারত যেকোন  বুদ্ধিবৃত্তিক কর্মপ্রচেষ্টাকে অবশ্যই মেনে চলতে হয় । (Keat and Urry, Social Theory of Science, p.25)<br />
         উপরে নির্দেশিত General Logic of  Science’ কথাটির ব্যাখ্যা বা ইন্টারপ্রিটেশন মার্কিন সমাজতাত্ত্বিক ডেনিয়েল লিটল করেছেন এভাবেঃ-) জেনারেল লজিক অব সায়েন্স সেই তত্ত্বব্যবস্থাকেই বোঝায় যা অন্তর্ভুক্ত করেঃ “বৈজ্ঞানিক জ্ঞানতন্ত্রের যৌক্তিক বিন্যাসরুপে তার কিছু বিমূর্ত উপাদান বা বৈশিষ্ট্য, তত্ত্ব ও নজীরের মধ্যকার সম্পর্ক, বৈজ্ঞানিক ব্যাখ্যার বৈশিষ্ট্য, এবং বৈজ্ঞানিক কন্সেপ্টের চরিত্র বা বৈশিষ্ট্য । (Daniel Little, ‘The Scientific Marx: Naturalism and Capital(of Karl Marx), pp. 13-14)<br />
           আমরা বৈজ্ঞানিক জ্ঞান সংক্রান্ত বিশেষায়িত Metaphysics(যা কার্ল পপার অধিবিদ্যা বলে উড়িয়ে দিয়েছেন, সেই মেটাফিজিক্স নয়; বরং বিমূর্ত উপাদান অর্থে) নিয়ে কিছু আলোকপাত করব । ডেনিয়েল<br />
লিট্ল্ বৈজ্ঞানিক জ্ঞানের বিমূর্ত উপাদান সম্বন্ধে লিখেছেন ঃ “………………….On this view, scientific knowledge takes the form of deductive theoretical systems…………………….This form of naturalism can be summarized through the following theses : (1)………………..(2) Such theories typically describe unobservable mechanisms in order to explain observable conditions………………”  অর্থাৎ, এধরণের তত্ত্বগুলি পর্যবেক্ষণ বা পরীক্ষণযোগ্য শর্ত বা অবস্থানগুলিকে ব্যাখ্যার জন্য অপর্যবেক্ষণযোগ্য মেকানিজমকে টিপিক্যালি বর্ণনা করে । উদাহরণস্বরুপ, থিওরিটিক্যাল মেকানিক্সের তিনটি সূত্র ঃ X(summation)=0, Y(summation)=0; Z(summation)=0     (চলছে পরবর্তী বক্সে)</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Rabiul Islam		</title>
		<link>/archives/12411#comment-1037</link>

		<dc:creator><![CDATA[Rabiul Islam]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Jul 2019 16:20:55 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-1037</guid>

					<description><![CDATA[(চলছে উপরের বক্স থেকে)               পপারের নীতির ত্রুটি হচ্ছে, উক্ত নীতি অনুসারে ফলসিফিকেশনের(সত্যতা যাচাইকরণের বিপরীতে) মাধ্যমে তত্ত্ব বাতিলকরণের উপর এই অতি গুরুত্ব প্রয়োগ, এই চূড়ান্ত ভারসাম্যহীনতাকে জোরালোভাবে তুলে ধরছে ঃ কেউ কখনই প্রমাণ করতে পারবে না যে, একটি তত্ত্ব সত্য । কারণ কি ? অর্থাৎ কিনা, এই যুক্তির ভিত্তি কি ? পাঠক বুঝতে পেরেছেন কি ? ব্যাপারটা হচ্ছে, এটি(মানে সম্ভাব্য বৈজ্ঞানিক তত্ত্ব) সাধারণত অগণিত সংখ্যক গবেষণামূলক প্রেডিক্‌শন দিয়ে থাকে যেগুলি থেকে শুধু কিছু সীমাবদ্ধ সংখ্যকই সর্বদা যাচাই করা যায়(বাস্তব সমস্যা) । কিন্তু তৎসত্ত্বেও
, পপারের ফলসিফায়েবিলিটি নীতি অনুসারে কেউ প্রমাণ করতে পারে যে একটি তত্ত্ব ভুল । কারণ, তা করার জন্য একটি (নির্ভরযোগ্য) পর্যবেক্ষণই যথেষ্ঠ যা তত্ত্বের সঙ্গে সাংঘর্ষিক । (পরে আমরা দেখব যে, একটি ব্যাখ্যা Adhoc কিনা তা জোরালোভাবে নির্ভর করে প্রাসঙ্গিকতার উপর)
        বাতিলবাদী(Falsificationist) ডক্‌ট্রিনকে কেউ যখন আক্ষরিক অর্থে গ্রহণের চেষ্টা করে, বেশকিছু বিপত্তির সৃষ্টি হয় । ফলসিফিকেশনের নিশ্চয়তার অনুকূলে সত্য যাচাইকরণের(Verification) অনিশ্চয়তাকে পরিত্যাগ করা অধিকতর যুক্তিযুক্ত বা শ্রেয় মনে হতে পারে গোঁড়া পপারবাদীদের কাছে(যেমন-বাংলাদেশের অভিজিত রায় এবং তার অনুসারীগণ) । কিন্তু এই পদক্ষেপ দুটি সমস্যার মধ্য দিয়ে যেতে হয়-ভেরিফিকেশন পদ্ধতি পরিত্যাগ করে কেউ বেশী মূল্য দেয় বা ধাক্কা খায়; এবং কেউ ব্যর্থ হয় তার অঙ্গীকার অর্জনে । কারণ মিথ্যা প্রতিপাদন(Falsification) যতখানি মনে হয় তার চেয়ে অনেক বেশী অনিশ্চিত । 
                         প্রথম বিপত্তিটা হচ্ছে, বৈজ্ঞানিক বা বিজ্ঞানভিত্তিক ‘আরোহ পদ্ধতি’(Inductive method) নিয়ে । যখন একটি তত্ত্ব সাফল্যজনকভাবে ফলসিফিকেশন টেস্ট উতরে যায়, বিজ্ঞানী অত্যন্ত স্বাভাবিকভাবেই তত্ত্বটিকে সত্য প্রমাণিত বলে বিবেচনা করবে । এবং একে আরো উচ্চতর(বিষয়ীগত) সম্ভাব্যতার সঙ্গে মেলাবে । সম্ভাব্যতার মাত্রা অবশ্যই নির্ভর করবে পারিপার্শ্বিক অবস্থা বা শর্তের উপর ঃ পরীক্ষার মান, অপ্রত্যাশিত ফলাফল ইত্যাদি । 
               কিন্তু বিজ্ঞানের জন্য সমস্যা হচ্ছে পপার সেসবের বাইরে-সারা জীবন তিনি ছিলেন কোন তত্ত্বের নিশ্চিত প্রমাণের ধারণার কট্টর বিরোধী, অথবা এমনকি নিশ্চিত প্রমাণের সম্ভাবনারও বিরোধী(দেখুন তাঁর Logic of Scientific Discovery) । আর তার পেছনে উদ্দ্যেশ্য হিসেবে কাজ করেছে, মার্ক্সীয় তত্ত্বগুলিকে(অর্থনৈতিক এবং দার্শনিক) অবৈজ্ঞানিক প্রমাণ করা । যখন একজন গবেষক বা বিজ্ঞানী বা দার্শনিক তার গবেষণা শুরুর পূর্ব থেকেই কোন পক্ষপাতদুষ্ট লক্ষ্য(কিংবা রাজনৈতিক উদ্দ্যেশ্য দ্বারা) চালিত হয়ে বিচার একরকম ঠিক করে রাখেন, তখন কিন্তু তিনি তার গবেষণা, বস্তুনিষ্ঠতা, দর্শন কিংবা বিজ্ঞানের সঙ্গে বিশ্বাসঘাতকতা করেন । এটি একাডেমিক এথিক্‌সের বিরোধী ।  তিনি লিখেছেন, “পুনরাবৃত্তিমূলক দৃষ্টান্তসমূহ, যেগুলোর অভিজ্ঞতা আমাদের রয়েছে, সেগুলির তুলনায়, কার্যকারণের ভিতর দিয়ে যেসব দৃষ্টান্ত বা ঘটনার অভিজ্ঞতা আমাদের (এখনো) হয়নি, সেগুলির ব্যাপারে সিদ্ধান্ত টানার ক্ষেত্রে আমরা কি যুক্তিসঙ্গতভাবে ন্যায্য ? দার্শনিক-সমাজতাত্ত্বিক হিউমের কঠিন উত্তর হচ্ছে ঃ “No, we are not justified…………………….My own view is that Hume’s answer to this problem is right. (পপার ১৯৭৪, পৃঃ ১০১৮-১০১৯) ৬৬
         [ ৬৬  ঃ—বিষয়টি হচ্ছে আরোহবাদ নিয়ে বিতর্ক । পাঠক খেয়াল করুন যে,পপার একটি তত্ত্বকে ‘Corroborated’(সত্য বলে দৃঢ় সমর্থিত) বলছেন যখনই তত্ত্বটি সাফল্যজনকভাবে বাতিলকরণ(Falsification)-এর পরীক্ষাগুলো পাশ করবে । কিন্তু পরিভাষাটির অর্থ পরিষ্কার নয় । এটি শুধু ‘Confirmed’এর সমার্থক হতে পারেনা । (এটি তার ফলসিফিকেশন নীতির সঙ্গে সাংঘর্ষিক ।) অন্যথায়, আরোহবাদের(Inductionism) বিরুদ্ধে সম্পূর্ণ পপারীয় সমালচনা হবে শূন্যগর্ভ । (বিস্তারিত ব্যাখ্যার জন্য দেখুন পুটনাম (১৯৭৪) ) নিম্নের আলোচনায় ব্যাপারটি স্পষ্ট হবে । ]
             বিজ্ঞানের দার্শনিক কার্ল পপারের আরোহবাদের বিরুদ্ধে উপরোক্ত বিশ্লেষণের জবাব হচ্ছে এই ঃ প্রত্যকটি আরোহই(Induction) হচ্ছে, পর্যবেক্ষিত(অভিজ্ঞতা বা ফলাফল) থেকে অপর্যবেক্ষিত ফলাফলে পৌঁছার মাধ্যমে সিদ্ধান্ত গ্রহণ (অর্থাৎ, ইন্ডাক্‌শন ঃ কনফারমেশন, য়ুনিভার্সাল স্বতসিদ্ধ; ফরমুলা ফর সুপারপজিশন) এবং এধরণের কোন সিদ্ধান্তই কেবলমাত্র অবরোহী যুক্তিতে (Deductive Logic) সিদ্ধ হতে পারেনা । যদি যৌক্তিকতা শুধুমাত্র অবরোহী প্রথায়ই গঠিত হতো, তাহলে তার অর্থ দাঁড়াত যে, ‘আগামীকাল সূর্য উদীত হবে’
.   -এটা বিশ্বাস করার সঙ্গত বা উত্তম কোন কারণ থাকতে থাকেনা । এবং আজ পর্যন্ত প্রকৃতপক্ষে কেউ প্রত্যাশাও করেনা যে কাল সূর্য উঠবেনা । 
                  বাতিলকরণ প্রণালীর মাধ্যমে, পপার ভেবেছেন যে তিনি হিউমের সমস্যার সমাধান করেছেন । যেমন তিনি লিখেছেন, “ প্রস্তাবিত সীমানা নির্দেশক মানদন্ড (বিজ্ঞান থেকে ছদ্মবিজ্ঞানের পৃথকীকরণকল্পে) আমাদেরকে হিউমের ‘আরোহ’ সমস্যার সমাধানের দিকেও নিয়ে যায়-প্রকৃতির নিয়মের অখন্ডতা বা অকাট্যতার সমস্যার সমাধানের দিকে.................ফলসিফিকেশন পদ্ধতি কোন আরোহী সিদ্ধান্তকে পূর্ব থেকেই মেনে নেয় না, কিন্তু শুধুমাত্র অবরোহী যুক্তির সমার্থক শব্দ(Tautological base statement-সত্যতা যাচাই করা হয়নি এমন সাম্প্রতিক প্রতিজ্ঞা বা তাত্ত্বিক তর্কের ভিত্তিমূলক উক্তি বা বিবৃতি) ব্যাতিরেকে যার অখন্ডনীয়তা বিতর্কহীন।” (পপার, ১৯৫৯, পৃঃ ৪২)
              উপরোক্ত তাত্ত্বিক অবস্থানের মারাত্মক ত্রুটিটা হচ্ছে, ‘আক্ষরিক অর্থে গ্রহণ করলে, পপারের উপরোক্ত সমাধান নির্ভজালভাবেই নেতিবাচক-‘আমরা নিশ্চিত হতে পারি যে, কিছু তত্ত্ব মিথ্যে, কিন্তু কখনই নিশ্চিত হতে পারি না যে একটি তত্ত্ব সত্য বা এমনকি সম্ভাবনাময় । বৈজ্ঞানিক দৃষ্টিকোণ থেকে এই নিষ্পত্তি সন্তোষজনক নয় । বিশেষ করে, বিজ্ঞানের অন্যতম ভূমিকা হচ্ছে প্রেডিক্‌শন দেওয়া যার উপর ভিত্তি করে পরবর্তী বিজ্ঞানী বা প্রকৌশলীরা এগিয়ে যাবে । এবং এধরণের সমস্ত প্রেডিকশনই একধরণের ‘আরোহ’ পন্থার উপর নির্ভর করে । এছাড়াও, বিজ্ঞানের ইতিহাস আমাদের শেখায় যে, বৈজ্ঞানিক তত্ত্বগুলি স্বীকৃত হয়ে উঠে তাদের সাফল্যের কারণে । নিউটনীয় মেকানিক্‌সের উপর ভিত্তি করে পদার্থবিদ্যার বহুল সংখ্যক এষ্ট্রোনমিক্যাল এবং মহাকাশীয় গতির সম্পর্কে সিদ্ধান্তে উপনীত হতে সক্ষম হন, যেগুলো পর্যবেক্ষণ ফলাফলের সঙ্গে চমৎকারভাবে মিলে যায় । অবরোহী প্রণালী বা ফলসিফিকেশন পরীক্ষার মাধ্যমে সেসব সিদ্ধান্ত পাওয়া যায়নি । মার্ক্সীয় সমাজতত্ত্বের ক্ষেত্রেও এটি আরো বেশি প্রযোজ্য-সমাজ ব্যক্তি মানুষের মানসিক বিবর্তন বা ইচ্ছা-অনিচ্ছার সামষ্টিক ও জটিল প্রতিফলন । সেক্ষেত্রে প্রেডিক্‌শন দেওয়াটা কতখানি বৈজ্ঞানিকভাবে যুক্তিযুক্ত সে ব্যাপারে সন্দেহ রয়েছে ।
                         পাপারীয় জ্ঞানতত্ত্বের দ্বিতীয় বিপত্তি হচ্ছে, ফলসিফিকেশন যতখানি মনে হয় তার চাইতেও অনেক বেশী জটিল । (পপার নিজেই ফলসিফিকেশনের সঙ্গে যুক্ত দুর্বোধ্যতার ব্যাপারে সম্পূর্ণরুপে অবগত ছিলেন । তিনি যা করছেন না, তা হলো “কাঁচা বাতিলযোগ্যতাবাদের” একটি সন্তোষজনক বিকল্প অর্থাৎ এমন একটি ‘বাতিলযোগ্যতাবাদ’ যা তার বর্তমান ত্রুটিগুলি সংশোধন করবে এর কিছু কিছু ইতিবাচক গুণাগুণ অক্ষুণ্ণ রেখে ।) এটা পরীক্ষা করে দেখার জন্য, নিউটনীয় মেকানিক্‌সের দৃষ্টান্ত আবারো গ্রহণ করা যাক । [উদাহরণস্বরুপ দেখুন, পুতনাম, ১৯৭৪; দেখুন পপারের প্রত্যুত্তর (পপার, ১৯৭৪; পৃঃ ৯৯৩-৯৯৯) এবং পুতনামের প্রত্যুত্তর(পুতনাম, ১৯৭৪) ]
                            মেকানিক্‌স্‌কে দুটি সূত্রের সমষ্টিরুপে বোঝা হয় । একটি হচ্ছে গতির সূত্র, যেটির নিয়মানুযায়ী ‘বল সমান ভর গুণন ত্বরণ । অন্যটি হচ্ছে মহাকর্ষণীয় সূত্র (Universal Gravitation), যেটির নিয়মানুযায়ী দুটো পদার্থের বা বস্তুর(Bodies) মধ্যকার আকর্ষণ বল, তাদের ভরের গুণফলের সমানুপাতিক এবং তাদের মধ্যকার দূরত্বের বর্গের উল্টানুপাতিক । এই তত্ত্বগুলি কোন দিক থেকে ফলসিফায়েব্ল ? এটি নিজে থেকে তেমন কিছু প্রেডিক্ট করে না । (এবং সেজন্য নিউটনীয় মেকানিক্স্ ‘ছদ্মবিজ্ঞান হয়ে গেছে’ বলে কেউ মনে করেন না, যে অভিযোগ মার্ক্সীয় দর্শনের বিরুদ্ধে করা হয় বুর্জোয়া কিংবা উদারবাদী বুদ্ধিজীবিদের পক্ষ থেকে) বাস্তবিক, বিপুল সংখ্যক বিভিন্ন গতি নিউটনীয় মেকানিক্সের সূত্রগুলির সঙ্গে মিলে যায় ; এবং এমনকি সেগুলি থেকে সিদ্ধান্তে উপনীত হওয়া সম্ভব, যদি কেউ বিবিধ মহাশূন্যীয় বস্তুর ভরসমূহ সম্বন্ধে যথাযথ(বুদ্ধিদীপ্ত বা যৌক্তিক) অনুমান করে । দৃষ্টান্তস্বরুপ, গ্রহের গতি সম্বন্ধীয় কেপ্‌লারের সূত্রগুলি থেকে নিউটনের বিখ্যাত অবরোহ সিদ্ধান্তের জন্য আবশ্যক করেছিল কতিপয় অতিরিক্ত অনুমান, যেগুলি যৌক্তিকতার দিক দিয়ে নিউটনীয় মেকানিক্‌সের সূত্রগুলির উপর নির্ভরশীল নয় ব সম্পর্কহীন । মূলনীতি অনুযায়ী অবরোহটি হলো, গ্রহগুলির ভর তুলনামূলকভাবে সূর্যের ভরের তুলনায় অত্যন্ত ক্ষুদ্র ঃ উক্ত অবরোহ (পরোক্ষভাবে) বোঝাচ্ছে যে,  গ্রহগুলির মধ্যকার পারস্পরিক (আকর্ষণ) ক্রিয়াকে অগ্রাহ্য করা যায়, প্রথম এপ্রোক্সিমেশনে(Approximation-Mathematical টার্ম-অর্থ হচ্ছে সত্যের কাছাকাছি বা সঠিকতার কাছাকাছি মান বা ভ্যাল্যু বাহির করা)-এ । কিন্তু এই প্রকল্প যুক্তিসঙ্গত হলেও, কোনক্রমেই স্বতসিদ্ধ নয়-গ্রহগুলি ঘন বস্তু দিয়ে গঠিত হতে পারে, অর্থাৎ, আপেক্ষিক ঘনত্ব বেশী হওয়ার কারণে আকর্ষণ ক্রিয়ায় উল্লেখযোগ্য তারতম্য ঘটে, যার ফলে অতিরিক্ত প্রকল্প ব্যর্থ হতে পারে । (এতে কিন্তু তত্ত্বটি বাতিল হয় না বা বাতিল করার নজীর নেই বিজ্ঞান-ইতিহাসে ।) অথবা, বিপুল পরিমাণ অদৃশ্য বস্তুর অস্তিত্ত্ব থাকতে পারে, যেগুলি গ্রহগুলির গতিকে প্রভাবিত করে । (লক্ষ্য করুন যে, যদিও এটি অপরিহার্য নয় যে, এধরণের অদৃশ্য বস্তুর অস্তিত্ত্ব অন্যান্য উপায়ে আবিষ্কারের উর্ধ্বে- কিছু বিজ্ঞান দার্শনিক এল্যান সেকালের সমসাময়িক মহাশূন্যীয় তত্ত্বে সেগুলির অস্তিত্ত্ব স্বীকার বা ধরে নেয়া হয়েছে । কার্ল পপারের বিশ্লেষণ অনুযায়ী, ফলসিফায়েবিলিটির নিয়মানুযায়ী, এধরণের ঘন ঘন এডহক পরিবর্তন বা সংশোধনের জন্য এই তত্ত্বগুলির গুরুত্ব কমে যায়নি এবং অবৈজ্ঞানিক বলে ঘোষিত হয়নি, যা তিনি মার্ক্সবাদের উপর প্রয়োগ করেছিলেন ।)
                             তাছাড়া যেকোন মহাশূন্যীয় পর্যবেক্ষণের ব্যাখ্যা নির্ভর করছে কতিপয় তাত্ত্বিক প্রস্তাবনার উপর, বিশেষ করে অপটিক্যাল হাইপোথিসিসের উপর যেগুলির সঙ্গে সংশ্লিষ্ট রয়েছে দূরবীক্ষণ যন্ত্রের কার্যপ্রণালী এবং শূন্যের মধ্য দিয়ে আলোকের বিস্তার(Propagation) । (টীকাঃ-পরীক্ষণের ইন্টারপ্রিটেশনে তত্ত্বের গুরুত্বকে জোর দেওয়া হয়েছে ডুহেম কর্তৃক । (ডুহেম, ১৯৫৪; ১৯১৪; দ্বিতীয় খন্ড, চাপ্টার ৬)   
          অন্যান্য পর্যবেক্ষণের ক্ষেত্রেও একই কথা সত্য ঃ দৃষ্টান্তস্বরুপ, যখন কেউ বিদ্যুতপ্রবাহের পরিমাপ করে, তখন সে যা দেখে তা হচ্ছে, এম্‌মিটার বা ওস্‌সিলোস্কোপের স্ক্রীনে কাঁটার অবস্থান বা রিডিং । এই রিডিংকে ইন্টারপ্রেট করা হয় তত্ত্ব অনুসারে, যেগুলি বিদ্যুতপ্রবাহের উপস্থিতি এবং মান নির্দেশ করে ।[পরীক্ষণের ইন্টারপ্রিটেশনে তত্ত্বের গুরুত্বকে জোর দেওয়া হয়েছে ডুহেম কর্তৃক । (Duhem {1954}{1914}, Second part, Chapter VI )   
                     অতএব, এই উপসংহার টানা যায় যে, বৈজ্ঞানিক প্রস্তাবনা একটি একটি করে বাতিল করা যায় না । (অর্থাৎ, পপারের পিসমিল থিওরীও ভুঁয়া যা তিনি সমাজতান্ত্রিক পরিকল্পিত অর্থনীতির বিরুদ্ধে দাড় করিয়েছেন তার ‘লজিক অব সায়েন্টিফিক ডিসকভারীতে) কারণ, সেগুলি থেকে (অবরহী প্রথায়) কোন পরীক্ষণমূলক (Empirical) প্রস্তাবে উপনীত হতে হলে , বেশকিছু সংখ্যক অতিরিক্ত অনুমান আবশ্যক, যদি মাপনযন্ত্রগুলি শুধু সেভাবেই কাজ করে ।  তাছাড়া এই প্রকল্পগুলি প্রায়ই অন্তর্নিহিতরুপে কাজ করে । মার্কিন দার্শনিক কোয়াইন এই ধারণাটি(এডহক সংশোধনের জন্য অতিরিক্ত অনুমান) তুলনামূলক মৌলিক কায়দায় প্রকাশ করেছেন ঃ-“বহির্জগত সম্বন্ধে আমাদের বিবৃতি ইন্দ্রীয়ের অভিজ্ঞতার সম্মুখীন হয় এককভাবে নয় বরং ‘মিলিত দেহরুপে’(Corporate Body)……………. সমষ্টিগতভাবে গ্রহণ করলে বিজ্ঞানের দ্বৈতনির্ভরতা রয়েছে ভাষা ও অভিজ্ঞানের(প্রতীক, প্রামাণিক সাক্ষ্য, নিদর্শন, পরীক্ষণের মাধ্যমে প্রমাণ প্রভৃতি) উপর । কিন্তু এই দ্বৈততা উল্লেখযোগ্যরুপে উল্লেখযোগ্যভাবে এক এক করে বৈজ্ঞানিক বিবৃতিরুপে অনুসরণযোগ্য নয় ।…………………ব্যবহার্য সংকেতের সংজ্ঞা নিরুপণের ধারণা ছিল…………………….দার্শনিক লক(Locke) এবং হিউমের টার্ম বাই টার্ম ইন্দ্রীয় অভিজ্ঞানবাদের(Epiricism) উপর একটি অগ্রগতি । পরিভাষার পরিবর্তে এই ‘বিবৃতি’ বা ‘সত্যঘোষণা’ বেনথামের মাধ্যমে স্বীকৃত হয়ে উঠে একক হিসেবে, যাকে অভিজ্ঞানবাদী সমালোচনার কাছে জবাবদিহি হতে হয় । কিন্তু আমি যেটার জন্য জেদ করছি বা সাগ্রহে পক্ষ সমর্থন করছি তা হচ্ছে-“এমনকি বৈজ্ঞানিক বিবৃতিগুলিকে একক হিসেবে গ্রহণ করার  মাধ্যমে আমরা আমাদের তারজালি সূক্ষ্মভাবে তৈরী করেছি । পরীক্ষণমূলক(Empirical) গুরুত্ব বা ফলাফলের এককই হচ্ছে বিজ্ঞানের সম্পূর্ণটা ।” (Quine 1980[1963], pp,41-42)
                       “...............কিন্তু এই দ্বৈততা উল্লেখযোগ্যরুপে উল্লেখযোগ্যভাবে এক এক করে বৈজ্ঞানিক বিবৃতিরুপে অনুসরণযোগ্য নয় ।“-কোয়াইনের উপরোক্ত উদ্ভাবন বা অভিজ্ঞানের(এম্পিরিক্যাল পর্যবেক্ষণ) মাধ্যমে  পপারের খন্ডতাবাদ(Reductionism or Piecemeal method) এভাবেই খন্ডিত হয়ে যায় । (খন্ডতাবাদঃ এটি দর্শন, বিজ্ঞানের দর্শন এবং বিজ্ঞান গবেষণায় একটি বিতর্কিত তত্ত্ব বা নীতি, যা কার্ল পপার গোঁড়াভাবে অনুসরণ করেছিলেন শুধুমাত্র মার্ক্সীয় সমাজবিজ্ঞানকে মিথ্যে প্রমাণ করার জন্য । )
                                  এধরণের আপত্তির কি জবান থাকতে পারে ? প্রথমত, এব্যাপারে জোর দেওয়া আবশ্যক যে, বিজ্ঞানীরা তাদের গবেষণায় উপরোক্ত সমস্যা সম্পর্কে সম্পূর্ণরুপে সচেতন থাকেন । যতবারই কোন পরীক্ষণ একটি তত্ত্বের সঙ্গে সাংঘর্ষিক ফলাফল প্রদর্শন করে, বিজ্ঞানী নিজেদেরকে কিছু সুনির্দিষ্ট প্রশ্ন করে থাকেন ঃ ভুলটা কি পরীক্ষা যেভাবে সম্পাদন বা বিশ্লেষণ করা হয়েছিল তার মধ্যে ছিল ? এটা কি তত্ত্বের কারণে ? অথবা ভুলটা কি অতিরিক্ত অনুমানের মধ্যে ? শুধুমাত্র পরীক্ষণ নিজে থেকে বলে দেয় না কি করতে হবে । ‘বৈজ্ঞানিক প্রস্তাবনাগুলি একটা একটা করে টেস্ট করা যায়’-এই ধারণা বা কনসেপ্ট(যাকে দার্শনিক কোয়াইন বলছেন ‘Empirical Dogma’ বা অভিজ্ঞানবাদী মতবাদ) বিজ্ঞানের কল্পকাহিনীতেই থাকে ।
          কিন্তু কোয়াইনের Assertion দাবী করে গুরুতর যোগ্যতার, যা মার্ক্সীয় অর্থনৈতিক তত্ত্বগুলির পরীক্ষণের ক্ষেত্রে ঘাটতি হয়েছিল । বাস্তবে অভিজ্ঞান এমনিতে পাওয়া যায়না ; আমরা জগতটাকে শুধু নিবিষ্টভাবে অবলোকন করে তার ব্যাখ্যাই করিনা –আমরা তত্ত্ব দ্বারা অনুপ্রাণিত হয়ে সুনির্দিষ্ট পরীক্ষানিরীক্ষা চালাই; বিশেষভাবে ঐ তত্ত্বগুলির বিভিন্ন অংশের পরীক্ষার জন্য । যদি সম্ভব হয় একটিকে আরেকটি থেকে পৃথকভাবে, অথবা অন্তত যুক্তভাবে । আমরা একগুচ্ছ পরীক্ষা অবলম্বন করি, যার কিছু কিছু ‘শুধুমাত্র মাপন যন্ত্রগুলি প্রত্যাশিতরুপে সত্যিই কাজ করছে কিনা’-সেটা দেখার জন্য উপযোগী(তাদেরকে জানা অবস্থার বা সুপরিচিত অবস্থা বা শর্তের জন্য প্রয়োগের মাধ্যমে) । এটা যেমন সেই প্রাসঙ্গিক তাত্ত্বিক প্রস্তাবনাগুলির সমষ্টি, যেটাকে বাতিলকরণ পরীক্ষাধীন করা হয়, তেমনি এটা হচ্ছে এম্পিরিক্যাল পর্যবেক্ষণগুলোর সমগ্রটা যা আমাদের তাত্ত্বিক ইন্টারপ্রিটেশনগুলোকে সীমাবদ্ধ রাখে । দৃষ্টান্তস্বরুপ, যখন এটা সত্য যে মহাশূন্য সংক্রান্ত জ্ঞান  (আলোকবিজ্ঞান সম্পর্কিত হাইপোথিসিসের উপর নির্ভরশীল, এই হাইপোথিসিসগুলি খেয়ালখুশিমাফিক মডিফাই করা যায় না, কারণ, সেগুলিকে অন্তত আংশিকভাবে যাচাই করা যায় কতগুলি স্বাধীন পরীক্ষানিরীক্ষার মাধ্যমে ।
                        তবে আমরা আমাদের বিপত্তির শেষ পর্যন্ত পৌঁছিনি । (চলছে পরের বক্সে)]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>(চলছে উপরের বক্স থেকে)               পপারের নীতির ত্রুটি হচ্ছে, উক্ত নীতি অনুসারে ফলসিফিকেশনের(সত্যতা যাচাইকরণের বিপরীতে) মাধ্যমে তত্ত্ব বাতিলকরণের উপর এই অতি গুরুত্ব প্রয়োগ, এই চূড়ান্ত ভারসাম্যহীনতাকে জোরালোভাবে তুলে ধরছে ঃ কেউ কখনই প্রমাণ করতে পারবে না যে, একটি তত্ত্ব সত্য । কারণ কি ? অর্থাৎ কিনা, এই যুক্তির ভিত্তি কি ? পাঠক বুঝতে পেরেছেন কি ? ব্যাপারটা হচ্ছে, এটি(মানে সম্ভাব্য বৈজ্ঞানিক তত্ত্ব) সাধারণত অগণিত সংখ্যক গবেষণামূলক প্রেডিক্‌শন দিয়ে থাকে যেগুলি থেকে শুধু কিছু সীমাবদ্ধ সংখ্যকই সর্বদা যাচাই করা যায়(বাস্তব সমস্যা) । কিন্তু তৎসত্ত্বেও<br />
, পপারের ফলসিফায়েবিলিটি নীতি অনুসারে কেউ প্রমাণ করতে পারে যে একটি তত্ত্ব ভুল । কারণ, তা করার জন্য একটি (নির্ভরযোগ্য) পর্যবেক্ষণই যথেষ্ঠ যা তত্ত্বের সঙ্গে সাংঘর্ষিক । (পরে আমরা দেখব যে, একটি ব্যাখ্যা Adhoc কিনা তা জোরালোভাবে নির্ভর করে প্রাসঙ্গিকতার উপর)<br />
        বাতিলবাদী(Falsificationist) ডক্‌ট্রিনকে কেউ যখন আক্ষরিক অর্থে গ্রহণের চেষ্টা করে, বেশকিছু বিপত্তির সৃষ্টি হয় । ফলসিফিকেশনের নিশ্চয়তার অনুকূলে সত্য যাচাইকরণের(Verification) অনিশ্চয়তাকে পরিত্যাগ করা অধিকতর যুক্তিযুক্ত বা শ্রেয় মনে হতে পারে গোঁড়া পপারবাদীদের কাছে(যেমন-বাংলাদেশের অভিজিত রায় এবং তার অনুসারীগণ) । কিন্তু এই পদক্ষেপ দুটি সমস্যার মধ্য দিয়ে যেতে হয়-ভেরিফিকেশন পদ্ধতি পরিত্যাগ করে কেউ বেশী মূল্য দেয় বা ধাক্কা খায়; এবং কেউ ব্যর্থ হয় তার অঙ্গীকার অর্জনে । কারণ মিথ্যা প্রতিপাদন(Falsification) যতখানি মনে হয় তার চেয়ে অনেক বেশী অনিশ্চিত ।<br />
                         প্রথম বিপত্তিটা হচ্ছে, বৈজ্ঞানিক বা বিজ্ঞানভিত্তিক ‘আরোহ পদ্ধতি’(Inductive method) নিয়ে । যখন একটি তত্ত্ব সাফল্যজনকভাবে ফলসিফিকেশন টেস্ট উতরে যায়, বিজ্ঞানী অত্যন্ত স্বাভাবিকভাবেই তত্ত্বটিকে সত্য প্রমাণিত বলে বিবেচনা করবে । এবং একে আরো উচ্চতর(বিষয়ীগত) সম্ভাব্যতার সঙ্গে মেলাবে । সম্ভাব্যতার মাত্রা অবশ্যই নির্ভর করবে পারিপার্শ্বিক অবস্থা বা শর্তের উপর ঃ পরীক্ষার মান, অপ্রত্যাশিত ফলাফল ইত্যাদি ।<br />
               কিন্তু বিজ্ঞানের জন্য সমস্যা হচ্ছে পপার সেসবের বাইরে-সারা জীবন তিনি ছিলেন কোন তত্ত্বের নিশ্চিত প্রমাণের ধারণার কট্টর বিরোধী, অথবা এমনকি নিশ্চিত প্রমাণের সম্ভাবনারও বিরোধী(দেখুন তাঁর Logic of Scientific Discovery) । আর তার পেছনে উদ্দ্যেশ্য হিসেবে কাজ করেছে, মার্ক্সীয় তত্ত্বগুলিকে(অর্থনৈতিক এবং দার্শনিক) অবৈজ্ঞানিক প্রমাণ করা । যখন একজন গবেষক বা বিজ্ঞানী বা দার্শনিক তার গবেষণা শুরুর পূর্ব থেকেই কোন পক্ষপাতদুষ্ট লক্ষ্য(কিংবা রাজনৈতিক উদ্দ্যেশ্য দ্বারা) চালিত হয়ে বিচার একরকম ঠিক করে রাখেন, তখন কিন্তু তিনি তার গবেষণা, বস্তুনিষ্ঠতা, দর্শন কিংবা বিজ্ঞানের সঙ্গে বিশ্বাসঘাতকতা করেন । এটি একাডেমিক এথিক্‌সের বিরোধী ।  তিনি লিখেছেন, “পুনরাবৃত্তিমূলক দৃষ্টান্তসমূহ, যেগুলোর অভিজ্ঞতা আমাদের রয়েছে, সেগুলির তুলনায়, কার্যকারণের ভিতর দিয়ে যেসব দৃষ্টান্ত বা ঘটনার অভিজ্ঞতা আমাদের (এখনো) হয়নি, সেগুলির ব্যাপারে সিদ্ধান্ত টানার ক্ষেত্রে আমরা কি যুক্তিসঙ্গতভাবে ন্যায্য ? দার্শনিক-সমাজতাত্ত্বিক হিউমের কঠিন উত্তর হচ্ছে ঃ “No, we are not justified…………………….My own view is that Hume’s answer to this problem is right. (পপার ১৯৭৪, পৃঃ ১০১৮-১০১৯) ৬৬<br />
         [ ৬৬  ঃ—বিষয়টি হচ্ছে আরোহবাদ নিয়ে বিতর্ক । পাঠক খেয়াল করুন যে,পপার একটি তত্ত্বকে ‘Corroborated’(সত্য বলে দৃঢ় সমর্থিত) বলছেন যখনই তত্ত্বটি সাফল্যজনকভাবে বাতিলকরণ(Falsification)-এর পরীক্ষাগুলো পাশ করবে । কিন্তু পরিভাষাটির অর্থ পরিষ্কার নয় । এটি শুধু ‘Confirmed’এর সমার্থক হতে পারেনা । (এটি তার ফলসিফিকেশন নীতির সঙ্গে সাংঘর্ষিক ।) অন্যথায়, আরোহবাদের(Inductionism) বিরুদ্ধে সম্পূর্ণ পপারীয় সমালচনা হবে শূন্যগর্ভ । (বিস্তারিত ব্যাখ্যার জন্য দেখুন পুটনাম (১৯৭৪) ) নিম্নের আলোচনায় ব্যাপারটি স্পষ্ট হবে । ]<br />
             বিজ্ঞানের দার্শনিক কার্ল পপারের আরোহবাদের বিরুদ্ধে উপরোক্ত বিশ্লেষণের জবাব হচ্ছে এই ঃ প্রত্যকটি আরোহই(Induction) হচ্ছে, পর্যবেক্ষিত(অভিজ্ঞতা বা ফলাফল) থেকে অপর্যবেক্ষিত ফলাফলে পৌঁছার মাধ্যমে সিদ্ধান্ত গ্রহণ (অর্থাৎ, ইন্ডাক্‌শন ঃ কনফারমেশন, য়ুনিভার্সাল স্বতসিদ্ধ; ফরমুলা ফর সুপারপজিশন) এবং এধরণের কোন সিদ্ধান্তই কেবলমাত্র অবরোহী যুক্তিতে (Deductive Logic) সিদ্ধ হতে পারেনা । যদি যৌক্তিকতা শুধুমাত্র অবরোহী প্রথায়ই গঠিত হতো, তাহলে তার অর্থ দাঁড়াত যে, ‘আগামীকাল সূর্য উদীত হবে’<br />
.   -এটা বিশ্বাস করার সঙ্গত বা উত্তম কোন কারণ থাকতে থাকেনা । এবং আজ পর্যন্ত প্রকৃতপক্ষে কেউ প্রত্যাশাও করেনা যে কাল সূর্য উঠবেনা ।<br />
                  বাতিলকরণ প্রণালীর মাধ্যমে, পপার ভেবেছেন যে তিনি হিউমের সমস্যার সমাধান করেছেন । যেমন তিনি লিখেছেন, “ প্রস্তাবিত সীমানা নির্দেশক মানদন্ড (বিজ্ঞান থেকে ছদ্মবিজ্ঞানের পৃথকীকরণকল্পে) আমাদেরকে হিউমের ‘আরোহ’ সমস্যার সমাধানের দিকেও নিয়ে যায়-প্রকৃতির নিয়মের অখন্ডতা বা অকাট্যতার সমস্যার সমাধানের দিকে&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;..ফলসিফিকেশন পদ্ধতি কোন আরোহী সিদ্ধান্তকে পূর্ব থেকেই মেনে নেয় না, কিন্তু শুধুমাত্র অবরোহী যুক্তির সমার্থক শব্দ(Tautological base statement-সত্যতা যাচাই করা হয়নি এমন সাম্প্রতিক প্রতিজ্ঞা বা তাত্ত্বিক তর্কের ভিত্তিমূলক উক্তি বা বিবৃতি) ব্যাতিরেকে যার অখন্ডনীয়তা বিতর্কহীন।” (পপার, ১৯৫৯, পৃঃ ৪২)<br />
              উপরোক্ত তাত্ত্বিক অবস্থানের মারাত্মক ত্রুটিটা হচ্ছে, ‘আক্ষরিক অর্থে গ্রহণ করলে, পপারের উপরোক্ত সমাধান নির্ভজালভাবেই নেতিবাচক-‘আমরা নিশ্চিত হতে পারি যে, কিছু তত্ত্ব মিথ্যে, কিন্তু কখনই নিশ্চিত হতে পারি না যে একটি তত্ত্ব সত্য বা এমনকি সম্ভাবনাময় । বৈজ্ঞানিক দৃষ্টিকোণ থেকে এই নিষ্পত্তি সন্তোষজনক নয় । বিশেষ করে, বিজ্ঞানের অন্যতম ভূমিকা হচ্ছে প্রেডিক্‌শন দেওয়া যার উপর ভিত্তি করে পরবর্তী বিজ্ঞানী বা প্রকৌশলীরা এগিয়ে যাবে । এবং এধরণের সমস্ত প্রেডিকশনই একধরণের ‘আরোহ’ পন্থার উপর নির্ভর করে । এছাড়াও, বিজ্ঞানের ইতিহাস আমাদের শেখায় যে, বৈজ্ঞানিক তত্ত্বগুলি স্বীকৃত হয়ে উঠে তাদের সাফল্যের কারণে । নিউটনীয় মেকানিক্‌সের উপর ভিত্তি করে পদার্থবিদ্যার বহুল সংখ্যক এষ্ট্রোনমিক্যাল এবং মহাকাশীয় গতির সম্পর্কে সিদ্ধান্তে উপনীত হতে সক্ষম হন, যেগুলো পর্যবেক্ষণ ফলাফলের সঙ্গে চমৎকারভাবে মিলে যায় । অবরোহী প্রণালী বা ফলসিফিকেশন পরীক্ষার মাধ্যমে সেসব সিদ্ধান্ত পাওয়া যায়নি । মার্ক্সীয় সমাজতত্ত্বের ক্ষেত্রেও এটি আরো বেশি প্রযোজ্য-সমাজ ব্যক্তি মানুষের মানসিক বিবর্তন বা ইচ্ছা-অনিচ্ছার সামষ্টিক ও জটিল প্রতিফলন । সেক্ষেত্রে প্রেডিক্‌শন দেওয়াটা কতখানি বৈজ্ঞানিকভাবে যুক্তিযুক্ত সে ব্যাপারে সন্দেহ রয়েছে ।<br />
                         পাপারীয় জ্ঞানতত্ত্বের দ্বিতীয় বিপত্তি হচ্ছে, ফলসিফিকেশন যতখানি মনে হয় তার চাইতেও অনেক বেশী জটিল । (পপার নিজেই ফলসিফিকেশনের সঙ্গে যুক্ত দুর্বোধ্যতার ব্যাপারে সম্পূর্ণরুপে অবগত ছিলেন । তিনি যা করছেন না, তা হলো “কাঁচা বাতিলযোগ্যতাবাদের” একটি সন্তোষজনক বিকল্প অর্থাৎ এমন একটি ‘বাতিলযোগ্যতাবাদ’ যা তার বর্তমান ত্রুটিগুলি সংশোধন করবে এর কিছু কিছু ইতিবাচক গুণাগুণ অক্ষুণ্ণ রেখে ।) এটা পরীক্ষা করে দেখার জন্য, নিউটনীয় মেকানিক্‌সের দৃষ্টান্ত আবারো গ্রহণ করা যাক । [উদাহরণস্বরুপ দেখুন, পুতনাম, ১৯৭৪; দেখুন পপারের প্রত্যুত্তর (পপার, ১৯৭৪; পৃঃ ৯৯৩-৯৯৯) এবং পুতনামের প্রত্যুত্তর(পুতনাম, ১৯৭৪) ]<br />
                            মেকানিক্‌স্‌কে দুটি সূত্রের সমষ্টিরুপে বোঝা হয় । একটি হচ্ছে গতির সূত্র, যেটির নিয়মানুযায়ী ‘বল সমান ভর গুণন ত্বরণ । অন্যটি হচ্ছে মহাকর্ষণীয় সূত্র (Universal Gravitation), যেটির নিয়মানুযায়ী দুটো পদার্থের বা বস্তুর(Bodies) মধ্যকার আকর্ষণ বল, তাদের ভরের গুণফলের সমানুপাতিক এবং তাদের মধ্যকার দূরত্বের বর্গের উল্টানুপাতিক । এই তত্ত্বগুলি কোন দিক থেকে ফলসিফায়েব্ল ? এটি নিজে থেকে তেমন কিছু প্রেডিক্ট করে না । (এবং সেজন্য নিউটনীয় মেকানিক্স্ ‘ছদ্মবিজ্ঞান হয়ে গেছে’ বলে কেউ মনে করেন না, যে অভিযোগ মার্ক্সীয় দর্শনের বিরুদ্ধে করা হয় বুর্জোয়া কিংবা উদারবাদী বুদ্ধিজীবিদের পক্ষ থেকে) বাস্তবিক, বিপুল সংখ্যক বিভিন্ন গতি নিউটনীয় মেকানিক্সের সূত্রগুলির সঙ্গে মিলে যায় ; এবং এমনকি সেগুলি থেকে সিদ্ধান্তে উপনীত হওয়া সম্ভব, যদি কেউ বিবিধ মহাশূন্যীয় বস্তুর ভরসমূহ সম্বন্ধে যথাযথ(বুদ্ধিদীপ্ত বা যৌক্তিক) অনুমান করে । দৃষ্টান্তস্বরুপ, গ্রহের গতি সম্বন্ধীয় কেপ্‌লারের সূত্রগুলি থেকে নিউটনের বিখ্যাত অবরোহ সিদ্ধান্তের জন্য আবশ্যক করেছিল কতিপয় অতিরিক্ত অনুমান, যেগুলি যৌক্তিকতার দিক দিয়ে নিউটনীয় মেকানিক্‌সের সূত্রগুলির উপর নির্ভরশীল নয় ব সম্পর্কহীন । মূলনীতি অনুযায়ী অবরোহটি হলো, গ্রহগুলির ভর তুলনামূলকভাবে সূর্যের ভরের তুলনায় অত্যন্ত ক্ষুদ্র ঃ উক্ত অবরোহ (পরোক্ষভাবে) বোঝাচ্ছে যে,  গ্রহগুলির মধ্যকার পারস্পরিক (আকর্ষণ) ক্রিয়াকে অগ্রাহ্য করা যায়, প্রথম এপ্রোক্সিমেশনে(Approximation-Mathematical টার্ম-অর্থ হচ্ছে সত্যের কাছাকাছি বা সঠিকতার কাছাকাছি মান বা ভ্যাল্যু বাহির করা)-এ । কিন্তু এই প্রকল্প যুক্তিসঙ্গত হলেও, কোনক্রমেই স্বতসিদ্ধ নয়-গ্রহগুলি ঘন বস্তু দিয়ে গঠিত হতে পারে, অর্থাৎ, আপেক্ষিক ঘনত্ব বেশী হওয়ার কারণে আকর্ষণ ক্রিয়ায় উল্লেখযোগ্য তারতম্য ঘটে, যার ফলে অতিরিক্ত প্রকল্প ব্যর্থ হতে পারে । (এতে কিন্তু তত্ত্বটি বাতিল হয় না বা বাতিল করার নজীর নেই বিজ্ঞান-ইতিহাসে ।) অথবা, বিপুল পরিমাণ অদৃশ্য বস্তুর অস্তিত্ত্ব থাকতে পারে, যেগুলি গ্রহগুলির গতিকে প্রভাবিত করে । (লক্ষ্য করুন যে, যদিও এটি অপরিহার্য নয় যে, এধরণের অদৃশ্য বস্তুর অস্তিত্ত্ব অন্যান্য উপায়ে আবিষ্কারের উর্ধ্বে- কিছু বিজ্ঞান দার্শনিক এল্যান সেকালের সমসাময়িক মহাশূন্যীয় তত্ত্বে সেগুলির অস্তিত্ত্ব স্বীকার বা ধরে নেয়া হয়েছে । কার্ল পপারের বিশ্লেষণ অনুযায়ী, ফলসিফায়েবিলিটির নিয়মানুযায়ী, এধরণের ঘন ঘন এডহক পরিবর্তন বা সংশোধনের জন্য এই তত্ত্বগুলির গুরুত্ব কমে যায়নি এবং অবৈজ্ঞানিক বলে ঘোষিত হয়নি, যা তিনি মার্ক্সবাদের উপর প্রয়োগ করেছিলেন ।)<br />
                             তাছাড়া যেকোন মহাশূন্যীয় পর্যবেক্ষণের ব্যাখ্যা নির্ভর করছে কতিপয় তাত্ত্বিক প্রস্তাবনার উপর, বিশেষ করে অপটিক্যাল হাইপোথিসিসের উপর যেগুলির সঙ্গে সংশ্লিষ্ট রয়েছে দূরবীক্ষণ যন্ত্রের কার্যপ্রণালী এবং শূন্যের মধ্য দিয়ে আলোকের বিস্তার(Propagation) । (টীকাঃ-পরীক্ষণের ইন্টারপ্রিটেশনে তত্ত্বের গুরুত্বকে জোর দেওয়া হয়েছে ডুহেম কর্তৃক । (ডুহেম, ১৯৫৪; ১৯১৪; দ্বিতীয় খন্ড, চাপ্টার ৬)<br />
          অন্যান্য পর্যবেক্ষণের ক্ষেত্রেও একই কথা সত্য ঃ দৃষ্টান্তস্বরুপ, যখন কেউ বিদ্যুতপ্রবাহের পরিমাপ করে, তখন সে যা দেখে তা হচ্ছে, এম্‌মিটার বা ওস্‌সিলোস্কোপের স্ক্রীনে কাঁটার অবস্থান বা রিডিং । এই রিডিংকে ইন্টারপ্রেট করা হয় তত্ত্ব অনুসারে, যেগুলি বিদ্যুতপ্রবাহের উপস্থিতি এবং মান নির্দেশ করে ।[পরীক্ষণের ইন্টারপ্রিটেশনে তত্ত্বের গুরুত্বকে জোর দেওয়া হয়েছে ডুহেম কর্তৃক । (Duhem {1954}{1914}, Second part, Chapter VI )<br />
                     অতএব, এই উপসংহার টানা যায় যে, বৈজ্ঞানিক প্রস্তাবনা একটি একটি করে বাতিল করা যায় না । (অর্থাৎ, পপারের পিসমিল থিওরীও ভুঁয়া যা তিনি সমাজতান্ত্রিক পরিকল্পিত অর্থনীতির বিরুদ্ধে দাড় করিয়েছেন তার ‘লজিক অব সায়েন্টিফিক ডিসকভারীতে) কারণ, সেগুলি থেকে (অবরহী প্রথায়) কোন পরীক্ষণমূলক (Empirical) প্রস্তাবে উপনীত হতে হলে , বেশকিছু সংখ্যক অতিরিক্ত অনুমান আবশ্যক, যদি মাপনযন্ত্রগুলি শুধু সেভাবেই কাজ করে ।  তাছাড়া এই প্রকল্পগুলি প্রায়ই অন্তর্নিহিতরুপে কাজ করে । মার্কিন দার্শনিক কোয়াইন এই ধারণাটি(এডহক সংশোধনের জন্য অতিরিক্ত অনুমান) তুলনামূলক মৌলিক কায়দায় প্রকাশ করেছেন ঃ-“বহির্জগত সম্বন্ধে আমাদের বিবৃতি ইন্দ্রীয়ের অভিজ্ঞতার সম্মুখীন হয় এককভাবে নয় বরং ‘মিলিত দেহরুপে’(Corporate Body)……………. সমষ্টিগতভাবে গ্রহণ করলে বিজ্ঞানের দ্বৈতনির্ভরতা রয়েছে ভাষা ও অভিজ্ঞানের(প্রতীক, প্রামাণিক সাক্ষ্য, নিদর্শন, পরীক্ষণের মাধ্যমে প্রমাণ প্রভৃতি) উপর । কিন্তু এই দ্বৈততা উল্লেখযোগ্যরুপে উল্লেখযোগ্যভাবে এক এক করে বৈজ্ঞানিক বিবৃতিরুপে অনুসরণযোগ্য নয় ।…………………ব্যবহার্য সংকেতের সংজ্ঞা নিরুপণের ধারণা ছিল…………………….দার্শনিক লক(Locke) এবং হিউমের টার্ম বাই টার্ম ইন্দ্রীয় অভিজ্ঞানবাদের(Epiricism) উপর একটি অগ্রগতি । পরিভাষার পরিবর্তে এই ‘বিবৃতি’ বা ‘সত্যঘোষণা’ বেনথামের মাধ্যমে স্বীকৃত হয়ে উঠে একক হিসেবে, যাকে অভিজ্ঞানবাদী সমালোচনার কাছে জবাবদিহি হতে হয় । কিন্তু আমি যেটার জন্য জেদ করছি বা সাগ্রহে পক্ষ সমর্থন করছি তা হচ্ছে-“এমনকি বৈজ্ঞানিক বিবৃতিগুলিকে একক হিসেবে গ্রহণ করার  মাধ্যমে আমরা আমাদের তারজালি সূক্ষ্মভাবে তৈরী করেছি । পরীক্ষণমূলক(Empirical) গুরুত্ব বা ফলাফলের এককই হচ্ছে বিজ্ঞানের সম্পূর্ণটা ।” (Quine 1980[1963], pp,41-42)<br />
                       “&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;কিন্তু এই দ্বৈততা উল্লেখযোগ্যরুপে উল্লেখযোগ্যভাবে এক এক করে বৈজ্ঞানিক বিবৃতিরুপে অনুসরণযোগ্য নয় ।“-কোয়াইনের উপরোক্ত উদ্ভাবন বা অভিজ্ঞানের(এম্পিরিক্যাল পর্যবেক্ষণ) মাধ্যমে  পপারের খন্ডতাবাদ(Reductionism or Piecemeal method) এভাবেই খন্ডিত হয়ে যায় । (খন্ডতাবাদঃ এটি দর্শন, বিজ্ঞানের দর্শন এবং বিজ্ঞান গবেষণায় একটি বিতর্কিত তত্ত্ব বা নীতি, যা কার্ল পপার গোঁড়াভাবে অনুসরণ করেছিলেন শুধুমাত্র মার্ক্সীয় সমাজবিজ্ঞানকে মিথ্যে প্রমাণ করার জন্য । )<br />
                                  এধরণের আপত্তির কি জবান থাকতে পারে ? প্রথমত, এব্যাপারে জোর দেওয়া আবশ্যক যে, বিজ্ঞানীরা তাদের গবেষণায় উপরোক্ত সমস্যা সম্পর্কে সম্পূর্ণরুপে সচেতন থাকেন । যতবারই কোন পরীক্ষণ একটি তত্ত্বের সঙ্গে সাংঘর্ষিক ফলাফল প্রদর্শন করে, বিজ্ঞানী নিজেদেরকে কিছু সুনির্দিষ্ট প্রশ্ন করে থাকেন ঃ ভুলটা কি পরীক্ষা যেভাবে সম্পাদন বা বিশ্লেষণ করা হয়েছিল তার মধ্যে ছিল ? এটা কি তত্ত্বের কারণে ? অথবা ভুলটা কি অতিরিক্ত অনুমানের মধ্যে ? শুধুমাত্র পরীক্ষণ নিজে থেকে বলে দেয় না কি করতে হবে । ‘বৈজ্ঞানিক প্রস্তাবনাগুলি একটা একটা করে টেস্ট করা যায়’-এই ধারণা বা কনসেপ্ট(যাকে দার্শনিক কোয়াইন বলছেন ‘Empirical Dogma’ বা অভিজ্ঞানবাদী মতবাদ) বিজ্ঞানের কল্পকাহিনীতেই থাকে ।<br />
          কিন্তু কোয়াইনের Assertion দাবী করে গুরুতর যোগ্যতার, যা মার্ক্সীয় অর্থনৈতিক তত্ত্বগুলির পরীক্ষণের ক্ষেত্রে ঘাটতি হয়েছিল । বাস্তবে অভিজ্ঞান এমনিতে পাওয়া যায়না ; আমরা জগতটাকে শুধু নিবিষ্টভাবে অবলোকন করে তার ব্যাখ্যাই করিনা –আমরা তত্ত্ব দ্বারা অনুপ্রাণিত হয়ে সুনির্দিষ্ট পরীক্ষানিরীক্ষা চালাই; বিশেষভাবে ঐ তত্ত্বগুলির বিভিন্ন অংশের পরীক্ষার জন্য । যদি সম্ভব হয় একটিকে আরেকটি থেকে পৃথকভাবে, অথবা অন্তত যুক্তভাবে । আমরা একগুচ্ছ পরীক্ষা অবলম্বন করি, যার কিছু কিছু ‘শুধুমাত্র মাপন যন্ত্রগুলি প্রত্যাশিতরুপে সত্যিই কাজ করছে কিনা’-সেটা দেখার জন্য উপযোগী(তাদেরকে জানা অবস্থার বা সুপরিচিত অবস্থা বা শর্তের জন্য প্রয়োগের মাধ্যমে) । এটা যেমন সেই প্রাসঙ্গিক তাত্ত্বিক প্রস্তাবনাগুলির সমষ্টি, যেটাকে বাতিলকরণ পরীক্ষাধীন করা হয়, তেমনি এটা হচ্ছে এম্পিরিক্যাল পর্যবেক্ষণগুলোর সমগ্রটা যা আমাদের তাত্ত্বিক ইন্টারপ্রিটেশনগুলোকে সীমাবদ্ধ রাখে । দৃষ্টান্তস্বরুপ, যখন এটা সত্য যে মহাশূন্য সংক্রান্ত জ্ঞান  (আলোকবিজ্ঞান সম্পর্কিত হাইপোথিসিসের উপর নির্ভরশীল, এই হাইপোথিসিসগুলি খেয়ালখুশিমাফিক মডিফাই করা যায় না, কারণ, সেগুলিকে অন্তত আংশিকভাবে যাচাই করা যায় কতগুলি স্বাধীন পরীক্ষানিরীক্ষার মাধ্যমে ।<br />
                        তবে আমরা আমাদের বিপত্তির শেষ পর্যন্ত পৌঁছিনি । (চলছে পরের বক্সে)</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Rabiul Islam		</title>
		<link>/archives/12411#comment-1036</link>

		<dc:creator><![CDATA[Rabiul Islam]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Jul 2019 16:14:21 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-1036</guid>

					<description><![CDATA[‘বিজ্ঞান’ শব্দটি এসেছে পুরনো ফরাসী শব্দ থেকে, এবং তার আগে ল্যাটিন ‘Scientia’ থেকে ।  দার্শনিক কন্‌টেক্সটে(Context) ‘Scientia’ আর ‘Science’ ব্যবহৃত হতো গ্রীক শব্দ ‘Episteme’-এর ভাবানুবাদ করার জন্য । যার অর্থ ছিল বিশ্বস্ত জ্ঞান যা প্রণিত হয়  শক্তিশালী দৃষ্টান্ত থেকে যুক্তির মাধ্যমে । ‘প্রাক্‌ আধুনিক যুগে দুটি শব্দ ‘বিজ্ঞান’ এবং ‘দর্শন’ একই অর্থে প্রাক্‌-আধুনিক যুগের পর, সপ্তদশ শতাব্দীতে প্রাকৃতিক দর্শনকে(যা আজ প্রকৃতি বিজ্ঞান নামে অভিহিত) সাধারণভাবে দর্শন থেকে পৃথকভাবে বিবেচনা করা শুরু হয় । আধুনিক জ্ঞানতত্ত্বে, বিজ্ঞানকে গণ্য করা হয় প্রকৃতিবিদ্যা বা প্রাকৃতিক নিয়ম সম্বন্ধীয় বিদ্যা(Natural Science or Physical Science)-র সমার্থক পরিভাষারুপে । ঊনবিংশ শতাব্দীর শেষ ভাগে, বিজ্ঞান শব্দটি ক্রমশ প্রকৃতি জগতের সুসংবদ্ধ (বিভাগীয়) জ্ঞান বা বিদ্যার সংশ্লিষ্ট চর্চা রুপে চলে আসছে । যার অন্তর্গত হচ্ছে, পদার্থ বিদ্যা, রসায়ন, শরীর বিদ্যা, ভূতত্ত্ব, এবং জীব বিদ্যা প্রভৃতি ।  
        বিজ্ঞান গবেষণায় বৈজ্ঞানিক পদ্ধতির প্রয়োগের সূচনাঃ-যখন বিশ্ব প্রকৃতি নিয়ে সুসংবদ্ধ বা শৃঙ্গলাবদ্ধ এম্পিরিক্যাল (প্রায়োগিক, গবেষণামূলক) অনুসন্ধানের বর্ণনাসমূহ বহু আগে থেকে বিরাজমান ছিল, বিশেষ করে বৈজ্ঞানিক গবেষণা পদ্ধতির প্রয়োগ সেই মধ্যযুগ থেকে চলে আসছে আল হাজেন এবং রজার বেকন প্রমুখের মাধ্যমে । তবে, আধুনিক বিজ্ঞানের উষাকাল হচ্ছে ষোড়ষ ও সপ্তদশ শতাব্দী যেই কালপর্ব বিজ্ঞানের বিপ্লবের যুগ বলে পরিচিত । এই কালপর্ব প্রকৃতি জগতকে অধ্যয়নের বা গবেষণার নতুন পন্থার দ্বারা চিহ্নতি করা হয় । আর তা হচ্ছে, পদ্ধতিগত পরীক্ষণের লক্ষ্য ছিল ‘প্রকৃতির নিয়মগুলিকে’ সংজ্ঞায়িত করা যখন এর অধিবিদ্যা সম্বন্ধীয় ইস্যুগুলি পরিহার করা হয়, যথাঃ-এরিষ্টটলের কার্যকারণ সূত্র ।                                                                                                                          
               এই প্রাবন্ধিক সবিনয়ে উল্লেখ করতে চায় যে, ‘মার্ক্সবাদ কি বিজ্ঞান’ প্রবন্ধে অভিজিত বাবু মার্ক্সবাদ-লেনিনবাদের অনেক গুরুত্বপূর্ণ তাত্ত্বিক প্রসঙ্গ কভার বা স্পর্শ করেননি, যেগুলি ছাড়া মার্ক্সবাদের বৈজ্ঞানিকতা প্রমাণ বা অপ্রমাণ করার ব্যাপারটা সততাপূর্ণ নয় । এর পরিণতিতে তাঁর উক্ত প্রবন্ধ বেশ কিছু বিভ্রান্তি সৃষ্টি করেছে । তাঁর প্রবন্ধের আরো বড়ো একটা দুর্বল দিক হচ্ছে, প্রবন্ধটি পড়লে মনে হবে, মার্ক্সবাদ শুধু কোন সেমিনার কিংবা  বিশ্ববিদ্যালয়ের শ্রেণীকক্ষের মধ্যকার একাডেমিক্যাল আলোচনা বা বিশ্লেষণের বিষয় কিংবা বদ্ধ পরীক্ষাগারে পরীক্ষা করের দেখার বিষয় । তিনি সম্ভবত ভুলেই গেছেন, যে এটি একটি প্রায়োগিক এবং সৃজনশীল সমাজবিদ্যা, যা নিরন্তর বাস্তব ও জীবন্ত তৃণমূল পর্যায়ের বিচিত্র শ্রেণীর মানুষের বাস্তব জীবন ধারা ও সংগ্রাম থেকে শিক্ষণ এবং অনুশীলনের মাধ্যমেই কেবল সমৃদ্ধিশালী হয়ে চলেছে । প্রকৃতি বিজ্ঞানের কিংবা বৈজ্ঞানিক মৌলিক আবিষ্কারের ইতিহাসের সঙ্গে এক্ষেত্রে মার্ক্সীয় দর্শন ও সমাজতত্ত্বের যথেষ্ট সাদৃশ্য লক্ষ্য করা যায় । যারা বিজ্ঞানের ইতিহাস গভীরভাবে অধ্যয়ন করেছেন, তারা এই সাদৃশ্যটি বুঝতে পারবেন । মার্ক্সবাদ কোন বদ্ধ জলাশয় নয় । এটি সময়ের সাথে সাথে এর নিত্য নতুন উপাদান বা গুণগত চরিত্র-বৈশিষ্ট্যগুলিকে সহজে এডাপ্ট করে চলেছে, যা মার্ক্সীয় তত্ত্বগুলির বৈজ্ঞানিক চরিত্রকে নির্দেশ করে । এ প্রবন্ধের পরবর্তীতে আপনারা দেখবেন, যে একটি বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের শাঁস বা কেন্দ্রীয় অংশটিকে যেকোন মূল্যে রক্ষা বা অপরিবর্তিত রাখা হয় ; এবং তত্ত্বের অতিরিক্ত বা বাউন্ডারী কন্ডিশন বা বিবৃতিগুলিকে অনেক সময় মডিফাই বা সংশোধন করা হয় যখন তত্ত্বটি কোন এনোমালী বা অপ্রত্যাশিত পর্যবেক্ষণ বা ফলাফল বা প্রপঞ্চের সম্মুখীন হয় । বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের বিবর্তন বা বিকাশের প্রক্রিয়ার এই গুণের সঙ্গে মার্ক্সবাদের যথেষ্ট সাদৃশ্য থাকায় মার্ক্সবাদী সমাজতত্ত্বকে সহজেই ‘বৈজ্ঞানিক’ অভিধায় প্রত্যয়ন বা সার্টিফাই করা যায় । আজকের যুগের নানা সামাজিক-অর্থনৈতিক ঘটনাপ্রবাহ মার্ক্সবাদের আলোকে অতি সহজে ব্যাখ্যা করা যায় এবং বোঝা যায় ।      
                         কার্ল পপারের বিজ্ঞানের দর্শন নিয়ে  এতটা বিতর্ক এবং বুদ্ধিবৃত্তিক লড়াই হওয়ার পেছনে যে ঘটনাটি মূলত দায়ী ছিল, তা হচ্ছে, তিনি তাঁর ঐ দর্শন বিশেষ করে ফলসিফিকেশনিজ্‌ম(বাতিলযোগ্যতাবাদ) ব্যবহার করে কেবল মার্ক্সবাদই নয়, এমন অনেক বৈজ্ঞানিক তত্ত্বকে মিথ্যে বা বাতিল করার উপক্রম করেছিলেন, যেগুলির মৌলিক ধারণা বা কন্সেপ্ট বাদ দিয়ে পরবর্তীতে উন্নততর বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের উদ্ভাবন সম্ভব হতোনা । 
“জ্ঞানতত্ত্বহীন বিজ্ঞান..............আদিম এবং কর্দমাক্ত । তবে, জ্ঞানতত্ত্ববিদ(যিনি একটি বিশুদ্ধ বা স্বচ্ছ প্রণালীর সন্ধান করেন) তার এধরণের প্রণালীর মধ্য দিয়ে সংগ্রাম-প্রচেষ্টা চালিয়ে উত্তীর্ণ হতে না হতেই, তিনি (নিজস্ব প্রতিষ্ঠিত) প্রণালী বা পদ্ধতির অর্থ অনুযায়ী বিজ্ঞানের চিন্তা-ধারণাকে(Thought context) ইন্টারপ্রেট করার চেষ্টা করার দিকে ঝুঁকে পড়েন । তবে বিজ্ঞানী তার সাধনাকে জ্ঞানতাত্ত্বিক নিয়মাবদ্ধতার জন্য কুলিয়ে উঠতে(Afford) পারেন না অতটা দূর পর্যন্ত।।............তাকে তাই বাছবিচারহীন সুযোগসন্ধানী হিসেবে নিয়মাবদ্ধ জ্ঞানতাত্ত্বিকের সামনে অবশ্যম্ভাবীরুপে আবির্ভূত হতে হয়  ।-আলবার্ট আইন্‌ষ্টাইন ।(১৯৪৯, পৃঃ ৬৮৪) 
         আইন্‌ষ্টাইনের এই বক্তব্য পপারের তথাকথিত বিজ্ঞানের দর্শন, কাঁচা বাতিলযোগ্যতাবাদ ও তার জ্ঞানতত্ত্ব সম্পর্কে প্রযোজ্য । বিজ্ঞান নিয়ে পপারের জ্ঞানতাত্ত্বিক নিয়মাবদ্ধতার(পপারের বিজ্ঞানের দর্শন-বাতিলযোগ্যতাবাদ ফলসিফিকেশন, থিওরী অব ডিমার্কেশন বা বিজ্ঞান-অপবিজ্ঞান পৃথকীকরণ মেথড ইত্যাদি) বাইরে গেলেই কোন বৈজ্ঞানিক প্রোগ্রামকে বা তত্ত্বকে অপবিজ্ঞানের দলে ফেলে দিয়েছেন । সাইকো এ্যানালাইসিস্‌, জীবের ক্রমবিকাশ তত্ত্ব বা বিবর্তনবাদ, নিউটনীয় মেকানিক্‌স্‌,  তার অন্যতম । 
               বার্ট্রান্ড রাসেল লিখেছেন, “আমার কোন সন্দেহ নেই যে, যদিও পদার্থ বিদ্যায় প্রগতিশীল পরিবর্তন প্রত্যাশা করতে হবে, ....................................বিজ্ঞান কোন মূহুর্তেই সম্পূর্ণরুপে সত্য নয়, কিন্তু তা কদাচই সম্পূর্ণ মিথ্যা নয় । এবং নিয়ম হিসেবে বৈজ্ঞানিক ভিত্তিহীন তত্ত্বগুলির চেয়ে এর সঠিক হওয়ার সম্ভাবনা রয়েছে । অতএব, একে হাইপোথিসিস্‌ হিসেবে গ্রহণ করাটা যুক্তিসঙ্গত ।”(Bertrand Russel, My philosophical development, 1995, (1959)
                  বিজ্ঞানের ইতিহাসবিদ এল্যান সোকাল এবং জিন ব্রিকমন্ট আমাদের জানাচ্ছেন, ‘ইতিহাসবিদ, গোয়েন্দা, মেকানিক, গণিতবিদ, পদার্থবিদ, দার্শনিক-সবাই অবরোহ-আরোহ পদ্ধতির একই মৌলিক নিয়মগুলি ব্যবহার করেন । এবং প্রমাণ বা নজীরের মূল্যায়ন করেন ।‘  আধুনিক বিজ্ঞান 
বিজ্ঞান এই কার্যপ্রণালীগুলো আরো যত্নসহকারে, সুসম্বদ্বভাবে করার চেষ্টা করে রিসার্চ প্রোগ্রামের মাধ্যমে । 
বিজ্ঞানের সংজ্ঞা নিয়ে পপার যে তত্ত্ব বা দর্শন হাজির করেছেন, তা এই ঃ
              
                তিনি বিজ্ঞান এবং ছদ্মবিজ্ঞানের মধ্যে অর্থাৎ, বিজ্ঞানভিত্তিহীন তত্ত্ব এবং বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের মধ্যে সীমানা নির্দেশের জন্য একটা মানদন্ড(Critery of Demarcation) উপস্থাপন করতে চান । তিনি মনে করেছেন, যে বাতিলযোগ্যতা(Falsifiability) উক্ত কাজের জন্য বিশ্বস্ত বা সত্য টুল বা হাতিয়ার । এই নীতি অনুযায়ী, বিজ্ঞান হতে হলে একটি তত্ত্বকে অবশ্যই প্রেডিক্‌শন বা সঠিক বৈজ্ঞানিক ভবিষ্যদ্বাণী দিতে হবে, যা নীতিগতভাবে বাস্তবে মিথ্যে হতে পারে ।  যদি একটি তত্ত্ব ‘বাতিলযোগ্য’ তথা বিজ্ঞানসম্মত হয়, প্রথমত  তত্ত্বটি টেস্টেব্‌ল্‌(পরীক্ষণযোগ্য) হতে হবে । এটি করা হয় বাতিলকরণ পরীক্ষার(Falsification) অধীনে পাশ বা ফেল করার মধ্য দিয়ে ।  অর্থাৎ, কেউ তত্ত্বের (পরীক্ষণমূলক বা) এম্পিরিক্যাল প্রেডিক্‌শন সংশ্লিষ্ট উপাত্তগুলির সঙ্গে পর্যবেক্ষণসমূহ অথবা পরীক্ষণসমূহের (ফলাফলের) তুলনা করতে পারেন । এবং যদি ফলাফল প্রেডিক্‌শনের সঙ্গে সাংঘর্ষিক হয়, তবে এটা সিদ্ধান্ত আসে যে, তত্ত্বটি ভুল এবং অবশ্যই বাতিল করতে হবে ।  (চলছে)]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>‘বিজ্ঞান’ শব্দটি এসেছে পুরনো ফরাসী শব্দ থেকে, এবং তার আগে ল্যাটিন ‘Scientia’ থেকে ।  দার্শনিক কন্‌টেক্সটে(Context) ‘Scientia’ আর ‘Science’ ব্যবহৃত হতো গ্রীক শব্দ ‘Episteme’-এর ভাবানুবাদ করার জন্য । যার অর্থ ছিল বিশ্বস্ত জ্ঞান যা প্রণিত হয়  শক্তিশালী দৃষ্টান্ত থেকে যুক্তির মাধ্যমে । ‘প্রাক্‌ আধুনিক যুগে দুটি শব্দ ‘বিজ্ঞান’ এবং ‘দর্শন’ একই অর্থে প্রাক্‌-আধুনিক যুগের পর, সপ্তদশ শতাব্দীতে প্রাকৃতিক দর্শনকে(যা আজ প্রকৃতি বিজ্ঞান নামে অভিহিত) সাধারণভাবে দর্শন থেকে পৃথকভাবে বিবেচনা করা শুরু হয় । আধুনিক জ্ঞানতত্ত্বে, বিজ্ঞানকে গণ্য করা হয় প্রকৃতিবিদ্যা বা প্রাকৃতিক নিয়ম সম্বন্ধীয় বিদ্যা(Natural Science or Physical Science)-র সমার্থক পরিভাষারুপে । ঊনবিংশ শতাব্দীর শেষ ভাগে, বিজ্ঞান শব্দটি ক্রমশ প্রকৃতি জগতের সুসংবদ্ধ (বিভাগীয়) জ্ঞান বা বিদ্যার সংশ্লিষ্ট চর্চা রুপে চলে আসছে । যার অন্তর্গত হচ্ছে, পদার্থ বিদ্যা, রসায়ন, শরীর বিদ্যা, ভূতত্ত্ব, এবং জীব বিদ্যা প্রভৃতি ।<br />
        বিজ্ঞান গবেষণায় বৈজ্ঞানিক পদ্ধতির প্রয়োগের সূচনাঃ-যখন বিশ্ব প্রকৃতি নিয়ে সুসংবদ্ধ বা শৃঙ্গলাবদ্ধ এম্পিরিক্যাল (প্রায়োগিক, গবেষণামূলক) অনুসন্ধানের বর্ণনাসমূহ বহু আগে থেকে বিরাজমান ছিল, বিশেষ করে বৈজ্ঞানিক গবেষণা পদ্ধতির প্রয়োগ সেই মধ্যযুগ থেকে চলে আসছে আল হাজেন এবং রজার বেকন প্রমুখের মাধ্যমে । তবে, আধুনিক বিজ্ঞানের উষাকাল হচ্ছে ষোড়ষ ও সপ্তদশ শতাব্দী যেই কালপর্ব বিজ্ঞানের বিপ্লবের যুগ বলে পরিচিত । এই কালপর্ব প্রকৃতি জগতকে অধ্যয়নের বা গবেষণার নতুন পন্থার দ্বারা চিহ্নতি করা হয় । আর তা হচ্ছে, পদ্ধতিগত পরীক্ষণের লক্ষ্য ছিল ‘প্রকৃতির নিয়মগুলিকে’ সংজ্ঞায়িত করা যখন এর অধিবিদ্যা সম্বন্ধীয় ইস্যুগুলি পরিহার করা হয়, যথাঃ-এরিষ্টটলের কার্যকারণ সূত্র ।<br />
               এই প্রাবন্ধিক সবিনয়ে উল্লেখ করতে চায় যে, ‘মার্ক্সবাদ কি বিজ্ঞান’ প্রবন্ধে অভিজিত বাবু মার্ক্সবাদ-লেনিনবাদের অনেক গুরুত্বপূর্ণ তাত্ত্বিক প্রসঙ্গ কভার বা স্পর্শ করেননি, যেগুলি ছাড়া মার্ক্সবাদের বৈজ্ঞানিকতা প্রমাণ বা অপ্রমাণ করার ব্যাপারটা সততাপূর্ণ নয় । এর পরিণতিতে তাঁর উক্ত প্রবন্ধ বেশ কিছু বিভ্রান্তি সৃষ্টি করেছে । তাঁর প্রবন্ধের আরো বড়ো একটা দুর্বল দিক হচ্ছে, প্রবন্ধটি পড়লে মনে হবে, মার্ক্সবাদ শুধু কোন সেমিনার কিংবা  বিশ্ববিদ্যালয়ের শ্রেণীকক্ষের মধ্যকার একাডেমিক্যাল আলোচনা বা বিশ্লেষণের বিষয় কিংবা বদ্ধ পরীক্ষাগারে পরীক্ষা করের দেখার বিষয় । তিনি সম্ভবত ভুলেই গেছেন, যে এটি একটি প্রায়োগিক এবং সৃজনশীল সমাজবিদ্যা, যা নিরন্তর বাস্তব ও জীবন্ত তৃণমূল পর্যায়ের বিচিত্র শ্রেণীর মানুষের বাস্তব জীবন ধারা ও সংগ্রাম থেকে শিক্ষণ এবং অনুশীলনের মাধ্যমেই কেবল সমৃদ্ধিশালী হয়ে চলেছে । প্রকৃতি বিজ্ঞানের কিংবা বৈজ্ঞানিক মৌলিক আবিষ্কারের ইতিহাসের সঙ্গে এক্ষেত্রে মার্ক্সীয় দর্শন ও সমাজতত্ত্বের যথেষ্ট সাদৃশ্য লক্ষ্য করা যায় । যারা বিজ্ঞানের ইতিহাস গভীরভাবে অধ্যয়ন করেছেন, তারা এই সাদৃশ্যটি বুঝতে পারবেন । মার্ক্সবাদ কোন বদ্ধ জলাশয় নয় । এটি সময়ের সাথে সাথে এর নিত্য নতুন উপাদান বা গুণগত চরিত্র-বৈশিষ্ট্যগুলিকে সহজে এডাপ্ট করে চলেছে, যা মার্ক্সীয় তত্ত্বগুলির বৈজ্ঞানিক চরিত্রকে নির্দেশ করে । এ প্রবন্ধের পরবর্তীতে আপনারা দেখবেন, যে একটি বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের শাঁস বা কেন্দ্রীয় অংশটিকে যেকোন মূল্যে রক্ষা বা অপরিবর্তিত রাখা হয় ; এবং তত্ত্বের অতিরিক্ত বা বাউন্ডারী কন্ডিশন বা বিবৃতিগুলিকে অনেক সময় মডিফাই বা সংশোধন করা হয় যখন তত্ত্বটি কোন এনোমালী বা অপ্রত্যাশিত পর্যবেক্ষণ বা ফলাফল বা প্রপঞ্চের সম্মুখীন হয় । বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের বিবর্তন বা বিকাশের প্রক্রিয়ার এই গুণের সঙ্গে মার্ক্সবাদের যথেষ্ট সাদৃশ্য থাকায় মার্ক্সবাদী সমাজতত্ত্বকে সহজেই ‘বৈজ্ঞানিক’ অভিধায় প্রত্যয়ন বা সার্টিফাই করা যায় । আজকের যুগের নানা সামাজিক-অর্থনৈতিক ঘটনাপ্রবাহ মার্ক্সবাদের আলোকে অতি সহজে ব্যাখ্যা করা যায় এবং বোঝা যায় ।<br />
                         কার্ল পপারের বিজ্ঞানের দর্শন নিয়ে  এতটা বিতর্ক এবং বুদ্ধিবৃত্তিক লড়াই হওয়ার পেছনে যে ঘটনাটি মূলত দায়ী ছিল, তা হচ্ছে, তিনি তাঁর ঐ দর্শন বিশেষ করে ফলসিফিকেশনিজ্‌ম(বাতিলযোগ্যতাবাদ) ব্যবহার করে কেবল মার্ক্সবাদই নয়, এমন অনেক বৈজ্ঞানিক তত্ত্বকে মিথ্যে বা বাতিল করার উপক্রম করেছিলেন, যেগুলির মৌলিক ধারণা বা কন্সেপ্ট বাদ দিয়ে পরবর্তীতে উন্নততর বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের উদ্ভাবন সম্ভব হতোনা ।<br />
“জ্ঞানতত্ত্বহীন বিজ্ঞান&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;..আদিম এবং কর্দমাক্ত । তবে, জ্ঞানতত্ত্ববিদ(যিনি একটি বিশুদ্ধ বা স্বচ্ছ প্রণালীর সন্ধান করেন) তার এধরণের প্রণালীর মধ্য দিয়ে সংগ্রাম-প্রচেষ্টা চালিয়ে উত্তীর্ণ হতে না হতেই, তিনি (নিজস্ব প্রতিষ্ঠিত) প্রণালী বা পদ্ধতির অর্থ অনুযায়ী বিজ্ঞানের চিন্তা-ধারণাকে(Thought context) ইন্টারপ্রেট করার চেষ্টা করার দিকে ঝুঁকে পড়েন । তবে বিজ্ঞানী তার সাধনাকে জ্ঞানতাত্ত্বিক নিয়মাবদ্ধতার জন্য কুলিয়ে উঠতে(Afford) পারেন না অতটা দূর পর্যন্ত।।&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;তাকে তাই বাছবিচারহীন সুযোগসন্ধানী হিসেবে নিয়মাবদ্ধ জ্ঞানতাত্ত্বিকের সামনে অবশ্যম্ভাবীরুপে আবির্ভূত হতে হয়  ।-আলবার্ট আইন্‌ষ্টাইন ।(১৯৪৯, পৃঃ ৬৮৪)<br />
         আইন্‌ষ্টাইনের এই বক্তব্য পপারের তথাকথিত বিজ্ঞানের দর্শন, কাঁচা বাতিলযোগ্যতাবাদ ও তার জ্ঞানতত্ত্ব সম্পর্কে প্রযোজ্য । বিজ্ঞান নিয়ে পপারের জ্ঞানতাত্ত্বিক নিয়মাবদ্ধতার(পপারের বিজ্ঞানের দর্শন-বাতিলযোগ্যতাবাদ ফলসিফিকেশন, থিওরী অব ডিমার্কেশন বা বিজ্ঞান-অপবিজ্ঞান পৃথকীকরণ মেথড ইত্যাদি) বাইরে গেলেই কোন বৈজ্ঞানিক প্রোগ্রামকে বা তত্ত্বকে অপবিজ্ঞানের দলে ফেলে দিয়েছেন । সাইকো এ্যানালাইসিস্‌, জীবের ক্রমবিকাশ তত্ত্ব বা বিবর্তনবাদ, নিউটনীয় মেকানিক্‌স্‌,  তার অন্যতম ।<br />
               বার্ট্রান্ড রাসেল লিখেছেন, “আমার কোন সন্দেহ নেই যে, যদিও পদার্থ বিদ্যায় প্রগতিশীল পরিবর্তন প্রত্যাশা করতে হবে, &#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;&#8230;বিজ্ঞান কোন মূহুর্তেই সম্পূর্ণরুপে সত্য নয়, কিন্তু তা কদাচই সম্পূর্ণ মিথ্যা নয় । এবং নিয়ম হিসেবে বৈজ্ঞানিক ভিত্তিহীন তত্ত্বগুলির চেয়ে এর সঠিক হওয়ার সম্ভাবনা রয়েছে । অতএব, একে হাইপোথিসিস্‌ হিসেবে গ্রহণ করাটা যুক্তিসঙ্গত ।”(Bertrand Russel, My philosophical development, 1995, (1959)<br />
                  বিজ্ঞানের ইতিহাসবিদ এল্যান সোকাল এবং জিন ব্রিকমন্ট আমাদের জানাচ্ছেন, ‘ইতিহাসবিদ, গোয়েন্দা, মেকানিক, গণিতবিদ, পদার্থবিদ, দার্শনিক-সবাই অবরোহ-আরোহ পদ্ধতির একই মৌলিক নিয়মগুলি ব্যবহার করেন । এবং প্রমাণ বা নজীরের মূল্যায়ন করেন ।‘  আধুনিক বিজ্ঞান<br />
বিজ্ঞান এই কার্যপ্রণালীগুলো আরো যত্নসহকারে, সুসম্বদ্বভাবে করার চেষ্টা করে রিসার্চ প্রোগ্রামের মাধ্যমে ।<br />
বিজ্ঞানের সংজ্ঞা নিয়ে পপার যে তত্ত্ব বা দর্শন হাজির করেছেন, তা এই ঃ</p>
<p>                তিনি বিজ্ঞান এবং ছদ্মবিজ্ঞানের মধ্যে অর্থাৎ, বিজ্ঞানভিত্তিহীন তত্ত্ব এবং বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের মধ্যে সীমানা নির্দেশের জন্য একটা মানদন্ড(Critery of Demarcation) উপস্থাপন করতে চান । তিনি মনে করেছেন, যে বাতিলযোগ্যতা(Falsifiability) উক্ত কাজের জন্য বিশ্বস্ত বা সত্য টুল বা হাতিয়ার । এই নীতি অনুযায়ী, বিজ্ঞান হতে হলে একটি তত্ত্বকে অবশ্যই প্রেডিক্‌শন বা সঠিক বৈজ্ঞানিক ভবিষ্যদ্বাণী দিতে হবে, যা নীতিগতভাবে বাস্তবে মিথ্যে হতে পারে ।  যদি একটি তত্ত্ব ‘বাতিলযোগ্য’ তথা বিজ্ঞানসম্মত হয়, প্রথমত  তত্ত্বটি টেস্টেব্‌ল্‌(পরীক্ষণযোগ্য) হতে হবে । এটি করা হয় বাতিলকরণ পরীক্ষার(Falsification) অধীনে পাশ বা ফেল করার মধ্য দিয়ে ।  অর্থাৎ, কেউ তত্ত্বের (পরীক্ষণমূলক বা) এম্পিরিক্যাল প্রেডিক্‌শন সংশ্লিষ্ট উপাত্তগুলির সঙ্গে পর্যবেক্ষণসমূহ অথবা পরীক্ষণসমূহের (ফলাফলের) তুলনা করতে পারেন । এবং যদি ফলাফল প্রেডিক্‌শনের সঙ্গে সাংঘর্ষিক হয়, তবে এটা সিদ্ধান্ত আসে যে, তত্ত্বটি ভুল এবং অবশ্যই বাতিল করতে হবে ।  (চলছে)</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Rabiul Islam		</title>
		<link>/archives/12411#comment-1035</link>

		<dc:creator><![CDATA[Rabiul Islam]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Jul 2019 16:06:45 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=12411#comment-1035</guid>

					<description><![CDATA[(উপরের বক্স থেকে)                     এ প্রবন্ধের উদ্দ্যেশ্য হচ্ছে, ১) কার্ল পপারের যে বিজ্ঞানের দর্শনের অন্ধ ও একরোখা প্রয়োগের মাধ্যমে অভিজিত বাবু মার্ক্সীয় সমাজতত্ত্বকে অবৈজ্ঞানিক প্রমাণ করার চেষ্টা করেছেন, সেই বিখ্যাত বা (পাশ্চাত্যের দার্শনিক ও বিজ্ঞানী মহলে) কুখ্যাত ফলসিফিকেশন নীতির ত্রুটিগুলি এবং অপপ্রয়োগ(অবৈজ্ঞানিক ও বিতর্কিত একটি নীতি দিয়ে প্রমাণ করা যে, মার্ক্সবাদ অবৈজ্ঞানিক, যেই নীতিটির প্রধান অংশটি নিজেই বিতর্কিত, দার্শনিক সমস্যাসঙ্কুল এবং বিজ্ঞানী মহল দ্বারা প্রত্যাখ্যাত ) নিয়ে আলোকপাত করা । ২) বোঝার চেষ্টা করা যে, মার্ক্সবাদ কতটা পর্যায় বা ডিগ্রী পর্যন্ত বিজ্ঞানভিত্তিক বা বৈজ্ঞানিক গুরুত্ব সম্পন্ন । ৩) বৈজ্ঞানিকতা বা বিজ্ঞানভিত্তিকতা নিয়ে অপব্যাখ্যা বা ভুল বোঝাবোঝি(Misinterpretation) চলছে কিনা ; এবং ৪।) যাদের রেফারেন্স অভিজিত বাবু দিয়েছেন,  সেই উদারবাদী দার্শনিক-সমাজতাত্ত্বিক-বিজ্ঞানীর রেফারেন্স বা তত্ত্ব-নীতি প্রয়োগের ফাঁকগুলি কোথায়, পপার এবং তার অনুসারীদের ব্যাখ্যার মধ্যে স্ববিরোধিতা ও অবৈজ্ঞানিকতা কতখানি(জ্ঞানতত্ত্ব এবং বিজ্ঞানের দর্শনের আলোকে); তাঁদের তত্ত্ব ও রেফারেন্সের গ্রহণযোগ্যতা ও সততা কতখানি ।
                  যদিও অভিজিতের লেখার প্রত্যুত্তর দেওয়ার জন্য এই গ্রন্থের ভূমিকা শুরু করেছি, তবে যেহেতু অভিজিত কার্ল পপারের বিজ্ঞানের দর্শন তথা বাতিলযোগ্যতার নীতিকে কঠোরভাবে অনুসরণ করেই মার্ক্সবাদকে অবিজ্ঞান প্রতিপাদন করার চেষ্টা করেছেন, তাই প্রথমে আমি পপারের বিজ্ঞানের দর্শনের সমস্যা নিয়েই আলোচনা এবং আলোকপাত করব । পরে অর্থাৎ, দ্বিতীয় খন্ডে বা গ্রন্থে আমি অভিজিত যেসব প্রশ্ন কিংবা আপত্তি দেখিয়ে মার্ক্সবাদকে ছদ্মবিজ্ঞান হিসেবে প্রতিষ্ঠিত করার প্রয়াসী হয়েছেন, সেগুলির জবাব দেব বিজ্ঞানসম্মত বা এম্পিরিক্যাল পন্থায় ।                  অতএব, স্বাভাবিকভাবেই, বিজ্ঞান বলতে আমরা কি বুঝি, এবং কি আসলে বোঝা উচিত, বিজ্ঞান সম্পর্কে আমাদের জ্ঞানতত্ত্বীয়, ভাষাতাত্ত্বিক এবং মেথডিক্যাল বোধ বা চেতনা কি হওয়া উচিত এবং কি আছে; বিজ্ঞান বলতে আধুনিক দার্শনিক, বিজ্ঞানী বা সমাজতাত্ত্বিকগণ কি বোঝেন এবং বিজ্ঞানের আধুনিক সংজ্ঞা কি, পূর্বে বিভিন্ন যুগে বিজ্ঞান কি নামে বা পরিভাষায় অভিহিত হতো এসব নিয়ে সংক্ষিপ্ত আলোকপাত করতে চাই । আমরা দেখব সায়েন্টিফিক মেথড কি ? একটি বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের আসলে কি কি গুণ বা বৈশিষ্ট্য থাকা উচিত, যা দিয়ে ন্যায্যভাবে দাবী করা যাবে যে তত্ত্বটির বৈজ্ঞানিক সুদৃঢ় ভিত্তি রয়েছে । তাহলেই আমরা বিচার করতে পারব, মার্ক্স তার তত্ত্বগুলি নির্মানে সায়েন্টিফিক মেথড এবং অন্যান্য এম্পিরিক্যাল বা পরীক্ষণ পদ্ধতি ব্যবহার করেছিলেন কিনা ! বলা বাহুল্য, অভিজিত রায় এ ব্যাপারে মার্ক্সের উপর সুবিচার করেননি । আশা করি পাঠক ধৈর্য হারাবেন না ।
      অধ্যায় ঃ বিজ্ঞান ঃ
                সায়েন্স(Science) শব্দটি এসেছে ল্যাটিন ‘Scientia’ থেকে যা উক্ত ভাষায় ‘Knowledge’ শব্দের অনেকগুলি অর্থের একটি । এরিষ্টটলের মতে বৈজ্ঞানিক জ্ঞান হচ্ছে, নির্ভরযোগ্য জ্ঞানের সমষ্টি যা যুক্তিসিদ্ধ উপায়ে এবং বিচারবুদ্ধি দিয়ে ব্যাখ্যা করা সম্ভব ।  আর আধুনিক বা সাম্প্রতিক বিজ্ঞান মহল এবং উত্তর -
প্রত্যক্ষবাদীদের (Postpositivist) জ্ঞানতত্ত্ব মতে এবং বিজ্ঞানী এবং বিজ্ঞানের দার্শনিকদের বিজ্ঞান-দর্শন অনুসারে, বিজ্ঞান হচ্ছে সেটি যা প্রকৃতি বা জগতটাকে সত্যরুপে বা সঠিকরুপে দেখা কিংবা বোঝা যায়; অথবা যথাযথভাবে এবং দ্ব্যর্থহীন পন্থায় প্রকৃতিকে ইন্টারপ্রেট বা প্রকাশ বা বর্ণনা প্রদানের জন্য যে সাধনা ও প্রচেষ্টা তাই বিজ্ঞাণ । কিছুটা বোঝা গেল, কিন্তু পুরোটা বলা হলো না । ‘বিজ্ঞান হচ্ছে একটা প্রণালীবদ্ধ বা সুশৃঙ্খল কর্মোদ্যোগ বা সৃজনোদ্যোগ যা প্রকৃতি বা জগত সম্বন্ধীয় জ্ঞানকে নির্মান এবং সংগঠিত করে পরীক্ষণযোগ্য ব্যাখ্যা, বিবৃতি বা ঘোষণা এবং (কোন ফ্যাক্ট বা প্রপঞ্চ সম্পর্কিত ) ভবিষ্যত-বিবৃতির আঙ্গিকে বা কাঠামোয় ।’    এরিষ্টটলের মতে, বৈজ্ঞানিক জ্ঞান হচ্ছে বিশ্বস্ত জ্ঞানের রাশিপুঞ্জ বা রাশি-সমষ্টি । তবে সমস্যা হচ্ছে এরিষ্টটলের নিজেরই বিজ্ঞান সম্বন্ধে স্পষ্ট কোন ধারণা ছিল না । যদি থাকত, তবে তিনি মহাবিশ্বের ভুল মডেলকে সত্য বলে স্থির বিশ্বাস করতেন না ধর্মবিশ্বাসের মতো, বাইবেলের অনুকরণে বলতেন না যে পৃথিবী বিশ্বের কেন্দ্রে অবস্থান করছে এবং সমস্ত গ্রহ-নক্ষত্র পৃথিবীকে কেন্দ্র করে ঘুরছে । সপ্তদশ শতাব্দী থেকেই, মহাবিশ্বে যা কিছু ঘটছে, যেমন গ্রহ-নক্ষত্রের আবর্তন, সেগুলোর পেছনে প্রকৃতির বেশ কিছু নিয়ম কাজ করে বলে যে বিজ্ঞানীরা বলে আসছেন-সে ধরণের কোন নিয়মকে আবিষ্কার করার কোন চেষ্টা(যা পর্যবেক্ষণ-পরীক্ষণের মাধ্যমে আজকের বিজ্ঞানীরা করে থাকেন) এরিষ্টটলের সময়ের বিজ্ঞানীরা করেননি । পর্যবেক্ষণলব্ধ নিয়মগুলিকে সুসংবদ্ধ করে তত্ত্বীয় মডেল তৈরী করে তার মাধ্যমে ব্যাখ্যা ও ভবিষ্যদ্বাণী করার যে পদ্ধতি সপ্তদশ শতাব্দীতে শুরু হয়েছিল, এরিষ্টটলদের যুগে সেটি ছিলনা ।  কিছু বাস্তব উদাহরণ থেকে আমরা বোঝার চেষ্টা করি । 
                 বিজ্ঞান কি তা বুঝতে হলে আগে জানা দরকার ফ্যাক্ট কি জিনিস । ফ্যাক্ট শব্দের আভিধানিক অর্থ হচ্ছে, ‘সত্য বলে গৃহীত তথ্য; প্রকৃত ঘটনা, বাস্তব ; যার অস্তিত্ত্ব আছে । “একটি পিপড়ার ছয়টি পা আছে”-এটি একটি  ফ্যাক্ট যা তর্কাতীতভাবে খালি চোখের পর্যবেক্ষণের মাধ্যমে প্রতিষ্ঠা করা সম্ভব । তারপর, সব ধাতু উত্তপ্ত করলে সম্প্রসারিত হয়-এই প্রপঞ্চ (বা বাস্তবে দৃশ্যমান ঘটনাটি) বা ফ্যাক্ট পাওয়া যায় অনেকগুলি পর্যবেক্ষণ লব্ধ সিদ্ধান্ত থেকে । কিন্তু আরেক ধরণের ফ্যাক্ট আছে যা কেবল পর্যবেক্ষণ দ্বারা সিদ্ধান্তে পৌঁছা যায়না । যেমন, ‘গ্যালাক্সীগুলি পরস্পর থেকে দূরে সরে যাচ্ছে’ কিংবা ‘বিশ্ব ব্রহ্মান্ড সম্প্রসারিত হচ্ছে’ এই ফ্যাক্টগুলি শুধুমাত্র পর্যবেক্ষণ লব্ধ সিদ্ধান্ত থেকে পাওয়া সম্ভব নয় ।  তার জন্য আবশ্যক বেশ কিছু জটিল তত্ত্ব বা সূত্র এবং অত্যাধুনিক বা সূক্ষ্ণ প্রযুক্তির মাধ্যমে অর্জিত অনেক এম্পিরিক্যাল (পর্যবেক্ষণ ও পরীক্ষা-নিরীক্ষা লব্ধ) সাক্ষ্য-প্রমাণ থেকে জাত সিদ্ধান্ত ।	(চলছে)]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>(উপরের বক্স থেকে)                     এ প্রবন্ধের উদ্দ্যেশ্য হচ্ছে, ১) কার্ল পপারের যে বিজ্ঞানের দর্শনের অন্ধ ও একরোখা প্রয়োগের মাধ্যমে অভিজিত বাবু মার্ক্সীয় সমাজতত্ত্বকে অবৈজ্ঞানিক প্রমাণ করার চেষ্টা করেছেন, সেই বিখ্যাত বা (পাশ্চাত্যের দার্শনিক ও বিজ্ঞানী মহলে) কুখ্যাত ফলসিফিকেশন নীতির ত্রুটিগুলি এবং অপপ্রয়োগ(অবৈজ্ঞানিক ও বিতর্কিত একটি নীতি দিয়ে প্রমাণ করা যে, মার্ক্সবাদ অবৈজ্ঞানিক, যেই নীতিটির প্রধান অংশটি নিজেই বিতর্কিত, দার্শনিক সমস্যাসঙ্কুল এবং বিজ্ঞানী মহল দ্বারা প্রত্যাখ্যাত ) নিয়ে আলোকপাত করা । ২) বোঝার চেষ্টা করা যে, মার্ক্সবাদ কতটা পর্যায় বা ডিগ্রী পর্যন্ত বিজ্ঞানভিত্তিক বা বৈজ্ঞানিক গুরুত্ব সম্পন্ন । ৩) বৈজ্ঞানিকতা বা বিজ্ঞানভিত্তিকতা নিয়ে অপব্যাখ্যা বা ভুল বোঝাবোঝি(Misinterpretation) চলছে কিনা ; এবং ৪।) যাদের রেফারেন্স অভিজিত বাবু দিয়েছেন,  সেই উদারবাদী দার্শনিক-সমাজতাত্ত্বিক-বিজ্ঞানীর রেফারেন্স বা তত্ত্ব-নীতি প্রয়োগের ফাঁকগুলি কোথায়, পপার এবং তার অনুসারীদের ব্যাখ্যার মধ্যে স্ববিরোধিতা ও অবৈজ্ঞানিকতা কতখানি(জ্ঞানতত্ত্ব এবং বিজ্ঞানের দর্শনের আলোকে); তাঁদের তত্ত্ব ও রেফারেন্সের গ্রহণযোগ্যতা ও সততা কতখানি ।<br />
                  যদিও অভিজিতের লেখার প্রত্যুত্তর দেওয়ার জন্য এই গ্রন্থের ভূমিকা শুরু করেছি, তবে যেহেতু অভিজিত কার্ল পপারের বিজ্ঞানের দর্শন তথা বাতিলযোগ্যতার নীতিকে কঠোরভাবে অনুসরণ করেই মার্ক্সবাদকে অবিজ্ঞান প্রতিপাদন করার চেষ্টা করেছেন, তাই প্রথমে আমি পপারের বিজ্ঞানের দর্শনের সমস্যা নিয়েই আলোচনা এবং আলোকপাত করব । পরে অর্থাৎ, দ্বিতীয় খন্ডে বা গ্রন্থে আমি অভিজিত যেসব প্রশ্ন কিংবা আপত্তি দেখিয়ে মার্ক্সবাদকে ছদ্মবিজ্ঞান হিসেবে প্রতিষ্ঠিত করার প্রয়াসী হয়েছেন, সেগুলির জবাব দেব বিজ্ঞানসম্মত বা এম্পিরিক্যাল পন্থায় ।                  অতএব, স্বাভাবিকভাবেই, বিজ্ঞান বলতে আমরা কি বুঝি, এবং কি আসলে বোঝা উচিত, বিজ্ঞান সম্পর্কে আমাদের জ্ঞানতত্ত্বীয়, ভাষাতাত্ত্বিক এবং মেথডিক্যাল বোধ বা চেতনা কি হওয়া উচিত এবং কি আছে; বিজ্ঞান বলতে আধুনিক দার্শনিক, বিজ্ঞানী বা সমাজতাত্ত্বিকগণ কি বোঝেন এবং বিজ্ঞানের আধুনিক সংজ্ঞা কি, পূর্বে বিভিন্ন যুগে বিজ্ঞান কি নামে বা পরিভাষায় অভিহিত হতো এসব নিয়ে সংক্ষিপ্ত আলোকপাত করতে চাই । আমরা দেখব সায়েন্টিফিক মেথড কি ? একটি বৈজ্ঞানিক তত্ত্বের আসলে কি কি গুণ বা বৈশিষ্ট্য থাকা উচিত, যা দিয়ে ন্যায্যভাবে দাবী করা যাবে যে তত্ত্বটির বৈজ্ঞানিক সুদৃঢ় ভিত্তি রয়েছে । তাহলেই আমরা বিচার করতে পারব, মার্ক্স তার তত্ত্বগুলি নির্মানে সায়েন্টিফিক মেথড এবং অন্যান্য এম্পিরিক্যাল বা পরীক্ষণ পদ্ধতি ব্যবহার করেছিলেন কিনা ! বলা বাহুল্য, অভিজিত রায় এ ব্যাপারে মার্ক্সের উপর সুবিচার করেননি । আশা করি পাঠক ধৈর্য হারাবেন না ।<br />
      অধ্যায় ঃ বিজ্ঞান ঃ<br />
                সায়েন্স(Science) শব্দটি এসেছে ল্যাটিন ‘Scientia’ থেকে যা উক্ত ভাষায় ‘Knowledge’ শব্দের অনেকগুলি অর্থের একটি । এরিষ্টটলের মতে বৈজ্ঞানিক জ্ঞান হচ্ছে, নির্ভরযোগ্য জ্ঞানের সমষ্টি যা যুক্তিসিদ্ধ উপায়ে এবং বিচারবুদ্ধি দিয়ে ব্যাখ্যা করা সম্ভব ।  আর আধুনিক বা সাম্প্রতিক বিজ্ঞান মহল এবং উত্তর &#8211;<br />
প্রত্যক্ষবাদীদের (Postpositivist) জ্ঞানতত্ত্ব মতে এবং বিজ্ঞানী এবং বিজ্ঞানের দার্শনিকদের বিজ্ঞান-দর্শন অনুসারে, বিজ্ঞান হচ্ছে সেটি যা প্রকৃতি বা জগতটাকে সত্যরুপে বা সঠিকরুপে দেখা কিংবা বোঝা যায়; অথবা যথাযথভাবে এবং দ্ব্যর্থহীন পন্থায় প্রকৃতিকে ইন্টারপ্রেট বা প্রকাশ বা বর্ণনা প্রদানের জন্য যে সাধনা ও প্রচেষ্টা তাই বিজ্ঞাণ । কিছুটা বোঝা গেল, কিন্তু পুরোটা বলা হলো না । ‘বিজ্ঞান হচ্ছে একটা প্রণালীবদ্ধ বা সুশৃঙ্খল কর্মোদ্যোগ বা সৃজনোদ্যোগ যা প্রকৃতি বা জগত সম্বন্ধীয় জ্ঞানকে নির্মান এবং সংগঠিত করে পরীক্ষণযোগ্য ব্যাখ্যা, বিবৃতি বা ঘোষণা এবং (কোন ফ্যাক্ট বা প্রপঞ্চ সম্পর্কিত ) ভবিষ্যত-বিবৃতির আঙ্গিকে বা কাঠামোয় ।’    এরিষ্টটলের মতে, বৈজ্ঞানিক জ্ঞান হচ্ছে বিশ্বস্ত জ্ঞানের রাশিপুঞ্জ বা রাশি-সমষ্টি । তবে সমস্যা হচ্ছে এরিষ্টটলের নিজেরই বিজ্ঞান সম্বন্ধে স্পষ্ট কোন ধারণা ছিল না । যদি থাকত, তবে তিনি মহাবিশ্বের ভুল মডেলকে সত্য বলে স্থির বিশ্বাস করতেন না ধর্মবিশ্বাসের মতো, বাইবেলের অনুকরণে বলতেন না যে পৃথিবী বিশ্বের কেন্দ্রে অবস্থান করছে এবং সমস্ত গ্রহ-নক্ষত্র পৃথিবীকে কেন্দ্র করে ঘুরছে । সপ্তদশ শতাব্দী থেকেই, মহাবিশ্বে যা কিছু ঘটছে, যেমন গ্রহ-নক্ষত্রের আবর্তন, সেগুলোর পেছনে প্রকৃতির বেশ কিছু নিয়ম কাজ করে বলে যে বিজ্ঞানীরা বলে আসছেন-সে ধরণের কোন নিয়মকে আবিষ্কার করার কোন চেষ্টা(যা পর্যবেক্ষণ-পরীক্ষণের মাধ্যমে আজকের বিজ্ঞানীরা করে থাকেন) এরিষ্টটলের সময়ের বিজ্ঞানীরা করেননি । পর্যবেক্ষণলব্ধ নিয়মগুলিকে সুসংবদ্ধ করে তত্ত্বীয় মডেল তৈরী করে তার মাধ্যমে ব্যাখ্যা ও ভবিষ্যদ্বাণী করার যে পদ্ধতি সপ্তদশ শতাব্দীতে শুরু হয়েছিল, এরিষ্টটলদের যুগে সেটি ছিলনা ।  কিছু বাস্তব উদাহরণ থেকে আমরা বোঝার চেষ্টা করি ।<br />
                 বিজ্ঞান কি তা বুঝতে হলে আগে জানা দরকার ফ্যাক্ট কি জিনিস । ফ্যাক্ট শব্দের আভিধানিক অর্থ হচ্ছে, ‘সত্য বলে গৃহীত তথ্য; প্রকৃত ঘটনা, বাস্তব ; যার অস্তিত্ত্ব আছে । “একটি পিপড়ার ছয়টি পা আছে”-এটি একটি  ফ্যাক্ট যা তর্কাতীতভাবে খালি চোখের পর্যবেক্ষণের মাধ্যমে প্রতিষ্ঠা করা সম্ভব । তারপর, সব ধাতু উত্তপ্ত করলে সম্প্রসারিত হয়-এই প্রপঞ্চ (বা বাস্তবে দৃশ্যমান ঘটনাটি) বা ফ্যাক্ট পাওয়া যায় অনেকগুলি পর্যবেক্ষণ লব্ধ সিদ্ধান্ত থেকে । কিন্তু আরেক ধরণের ফ্যাক্ট আছে যা কেবল পর্যবেক্ষণ দ্বারা সিদ্ধান্তে পৌঁছা যায়না । যেমন, ‘গ্যালাক্সীগুলি পরস্পর থেকে দূরে সরে যাচ্ছে’ কিংবা ‘বিশ্ব ব্রহ্মান্ড সম্প্রসারিত হচ্ছে’ এই ফ্যাক্টগুলি শুধুমাত্র পর্যবেক্ষণ লব্ধ সিদ্ধান্ত থেকে পাওয়া সম্ভব নয় ।  তার জন্য আবশ্যক বেশ কিছু জটিল তত্ত্ব বা সূত্র এবং অত্যাধুনিক বা সূক্ষ্ণ প্রযুক্তির মাধ্যমে অর্জিত অনেক এম্পিরিক্যাল (পর্যবেক্ষণ ও পরীক্ষা-নিরীক্ষা লব্ধ) সাক্ষ্য-প্রমাণ থেকে জাত সিদ্ধান্ত ।	(চলছে)</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
