<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: করোনা ভাইরাস &#8211; আল্লাহর গজব?	</title>
	<atom:link href="/archives/18037/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/18037</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Thu, 19 Nov 2020 15:08:20 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Ramzan Hossain		</title>
		<link>/archives/18037#comment-4064</link>

		<dc:creator><![CDATA[Ramzan Hossain]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 19 Nov 2020 15:08:20 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=18037#comment-4064</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/18037#comment-2202&quot;&gt;শহিদুল ইসলাম&lt;/a&gt;.

&quot;প্রকৃতি&quot; (Nature) নামে একটা অদৃশ্য সত্বার অস্তিস্ত্ব জাতি-ধর্ম-বর্ণ, অধর্ম নির্বিশেষে সবাই স্বীকার করেন। প্রাণীর দেহে প্রাণের অস্তিস্ত্বে সকলেই বিশ্বাস করে থাকেন। দেহ থেকে প্রাণ বেরিয়ে গেলে কেউ কবরস্থানে (মুসলিম+খ্রীষ্টান+ইহুদী সেমিটিক), কেউ শশ্মানে (অ্যারিয়ান বা হিন্দু-বৌদ্ধ) প্রাণহীন দেহকে মাটি চাপা দিয়ে কিংবা পুড়িয়ে দেন। গরু মহিষ, ছাগল মরা হলে কেউ খেতে চান না, পছন্দ করেন না। যদিও &quot;প্রাণ&quot; দেখা যায় না তবুও সবাই বিশ্বাস করে থাকেন। &quot;প্রকৃতি&quot; নামক অদৃশ্য শক্তি ছাড়াও হালে যে &quot;করোনা কোভিড-১৯&quot; এর অস্তিত্বকে বিশ্বাস করে না এমন কেহ পৃথিবীতে আছে কিনা সন্দেহ। যা সাধারণ চোখে এমনকি দূরবীক্ষণ, ডিজিটাল ইলেকট্রনিক্সের মাইক্রোস্কোপেও নয়, করোনাকে দেখতে হলে দরকার ইলেক্ট্রন নির্মিত বিশেষ অণুবীক্ষণ যন্ত্র। আমরা অতি সহজেই বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা এবং সরকার বাহাদুরের স্বাস্থ্য অধিদপ্তরের ঘোষণামতে নির্দ্ধিধায় করোনাকে চর্মচক্ষে না দেখেই শতভাগ বিশ্বাস করেছি। 

আমরা এটাও বলে থাকিঃ &quot;প্রাকৃতিক সম্পদের অপচয়, অপব্যবহারের কারণে &quot;প্রকৃতি&quot; পরিবেশ বিপর্যয়ের মাধ্যমে প্রতিশোধ নিচ্ছে&quot;। তাহলে করোনার মাধ্যমে আল্লাহ কারও ঈমানের পরীক্ষা নিচ্ছেন, করোনার মাধ্যমে কৃতকর্মের কারণে আল্লাহ প্রতিশোধ নিচ্ছেনঃ এরূপ বল্লে ভুল কোথায়? অথচ আমরা প্রাকৃতিক ডাকে (নেচার কল) সাড়া দিয়ে প্রায় প্রতিদিন সকাল-বিকালে ওয়াশরুমে গমণ করে থাকি।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/18037#comment-2202">শহিদুল ইসলাম</a>.</p>
<p>&#8220;প্রকৃতি&#8221; (Nature) নামে একটা অদৃশ্য সত্বার অস্তিস্ত্ব জাতি-ধর্ম-বর্ণ, অধর্ম নির্বিশেষে সবাই স্বীকার করেন। প্রাণীর দেহে প্রাণের অস্তিস্ত্বে সকলেই বিশ্বাস করে থাকেন। দেহ থেকে প্রাণ বেরিয়ে গেলে কেউ কবরস্থানে (মুসলিম+খ্রীষ্টান+ইহুদী সেমিটিক), কেউ শশ্মানে (অ্যারিয়ান বা হিন্দু-বৌদ্ধ) প্রাণহীন দেহকে মাটি চাপা দিয়ে কিংবা পুড়িয়ে দেন। গরু মহিষ, ছাগল মরা হলে কেউ খেতে চান না, পছন্দ করেন না। যদিও &#8220;প্রাণ&#8221; দেখা যায় না তবুও সবাই বিশ্বাস করে থাকেন। &#8220;প্রকৃতি&#8221; নামক অদৃশ্য শক্তি ছাড়াও হালে যে &#8220;করোনা কোভিড-১৯&#8221; এর অস্তিত্বকে বিশ্বাস করে না এমন কেহ পৃথিবীতে আছে কিনা সন্দেহ। যা সাধারণ চোখে এমনকি দূরবীক্ষণ, ডিজিটাল ইলেকট্রনিক্সের মাইক্রোস্কোপেও নয়, করোনাকে দেখতে হলে দরকার ইলেক্ট্রন নির্মিত বিশেষ অণুবীক্ষণ যন্ত্র। আমরা অতি সহজেই বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা এবং সরকার বাহাদুরের স্বাস্থ্য অধিদপ্তরের ঘোষণামতে নির্দ্ধিধায় করোনাকে চর্মচক্ষে না দেখেই শতভাগ বিশ্বাস করেছি। </p>
<p>আমরা এটাও বলে থাকিঃ &#8220;প্রাকৃতিক সম্পদের অপচয়, অপব্যবহারের কারণে &#8220;প্রকৃতি&#8221; পরিবেশ বিপর্যয়ের মাধ্যমে প্রতিশোধ নিচ্ছে&#8221;। তাহলে করোনার মাধ্যমে আল্লাহ কারও ঈমানের পরীক্ষা নিচ্ছেন, করোনার মাধ্যমে কৃতকর্মের কারণে আল্লাহ প্রতিশোধ নিচ্ছেনঃ এরূপ বল্লে ভুল কোথায়? অথচ আমরা প্রাকৃতিক ডাকে (নেচার কল) সাড়া দিয়ে প্রায় প্রতিদিন সকাল-বিকালে ওয়াশরুমে গমণ করে থাকি।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Belal		</title>
		<link>/archives/18037#comment-2299</link>

		<dc:creator><![CDATA[Belal]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 May 2020 05:26:53 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=18037#comment-2299</guid>

					<description><![CDATA[এই ওয়েবসাইটে সম্পৃক্ত ব্যক্তিদের আল্লাহর হেদায়েত থাকলে হেদায়েত নতুবা ধ্বংস হয়ে যাওয়ার কামনা করছি-আল্লাহুম্মা আমীন। আল্লাহু আকবার]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>এই ওয়েবসাইটে সম্পৃক্ত ব্যক্তিদের আল্লাহর হেদায়েত থাকলে হেদায়েত নতুবা ধ্বংস হয়ে যাওয়ার কামনা করছি-আল্লাহুম্মা আমীন। আল্লাহু আকবার</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Belal		</title>
		<link>/archives/18037#comment-2297</link>

		<dc:creator><![CDATA[Belal]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 May 2020 05:24:18 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=18037#comment-2297</guid>

					<description><![CDATA[এরকম আমলকারী ব্যক্তিই সত্যিই শুয়ারের চেয়েও অধিক নিকৃষ্ট যদিও সে মানুষের সুরাতধারী হউক না কেন? সে আসলেই জানোয়ারের চেয়েও নিকৃষ্ট ব্যক্তি]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>এরকম আমলকারী ব্যক্তিই সত্যিই শুয়ারের চেয়েও অধিক নিকৃষ্ট যদিও সে মানুষের সুরাতধারী হউক না কেন? সে আসলেই জানোয়ারের চেয়েও নিকৃষ্ট ব্যক্তি</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: শহিদুল ইসলাম		</title>
		<link>/archives/18037#comment-2202</link>

		<dc:creator><![CDATA[শহিদুল ইসলাম]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Apr 2020 05:20:58 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/?p=18037#comment-2202</guid>

					<description><![CDATA[যে যা খুশি ভাবতে পারে। তার জন্য নির্দিষ্ট স্থান আছে রে বিজ্ঞানী। আল্লাহ জাহান্নাম পূর্ন করবেন মানুষ এবং জ্বিন দিয়া।

সুতারাং, সে দিনের অপেক্ষা কর যে দিন সবাইকে একত্রিত করা হবে। আর তোর এসব ভিত্তিহীন যুক্তি সাক্ষ্য দিবে তোর নিজের মুখে বলাই লাগবেনা কিছু। খালি যে হাত দিয়া লিখছত সে হাত কিভাবে কথা বলে সেটাই দেখবি। 

আরেকটা কথা হল, এটা আল্লাহর গজব সেটাতো ১০০% আর এটাকে মিথ্যা প্রমান করতে মুসলমানদের দিকে না তাকিয়ে কুরআনের দিকে তাকা।
 
স্বয়ং, মুসলমানরাই কতটা ভয়াবহ অবস্থাতে আছে সেটা গান বাজনা টিকটক বিগো এসব দেখলেই বোঝা যায়।

হুজুরদের বয়ান দিয়া প্রমান দেখাস! এই হুজুরেরাও এইসব দেখে।

শোন, সকল মুসলমান  এই রোগে আক্রান্ত হয়নি আর যারা আক্রান্ত হয়েছে তাদের ব্যাকগ্রাউন্ড তারা জানে আর আল্লাহ জানে।

সকল মুসলমান জান্নাতে যাবে না একথাই ঠিক। আল্লাহর একমাত্র মনোনিত ধর্ম ইসলাম একথাই ঠিক।

ড্রাইভার দিয়ে গাড়ির মান দেখাটা যেমন বোকামি, মুসলমানদের দিয়ে ইসলাম ধর্মকে দেখাটাও বোকামি। ধর্ম দেখতে হলে দেখতে হবে ধর্মগ্রন্থ।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>যে যা খুশি ভাবতে পারে। তার জন্য নির্দিষ্ট স্থান আছে রে বিজ্ঞানী। আল্লাহ জাহান্নাম পূর্ন করবেন মানুষ এবং জ্বিন দিয়া।</p>
<p>সুতারাং, সে দিনের অপেক্ষা কর যে দিন সবাইকে একত্রিত করা হবে। আর তোর এসব ভিত্তিহীন যুক্তি সাক্ষ্য দিবে তোর নিজের মুখে বলাই লাগবেনা কিছু। খালি যে হাত দিয়া লিখছত সে হাত কিভাবে কথা বলে সেটাই দেখবি। </p>
<p>আরেকটা কথা হল, এটা আল্লাহর গজব সেটাতো ১০০% আর এটাকে মিথ্যা প্রমান করতে মুসলমানদের দিকে না তাকিয়ে কুরআনের দিকে তাকা।</p>
<p>স্বয়ং, মুসলমানরাই কতটা ভয়াবহ অবস্থাতে আছে সেটা গান বাজনা টিকটক বিগো এসব দেখলেই বোঝা যায়।</p>
<p>হুজুরদের বয়ান দিয়া প্রমান দেখাস! এই হুজুরেরাও এইসব দেখে।</p>
<p>শোন, সকল মুসলমান  এই রোগে আক্রান্ত হয়নি আর যারা আক্রান্ত হয়েছে তাদের ব্যাকগ্রাউন্ড তারা জানে আর আল্লাহ জানে।</p>
<p>সকল মুসলমান জান্নাতে যাবে না একথাই ঠিক। আল্লাহর একমাত্র মনোনিত ধর্ম ইসলাম একথাই ঠিক।</p>
<p>ড্রাইভার দিয়ে গাড়ির মান দেখাটা যেমন বোকামি, মুসলমানদের দিয়ে ইসলাম ধর্মকে দেখাটাও বোকামি। ধর্ম দেখতে হলে দেখতে হবে ধর্মগ্রন্থ।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
