<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: রামচন্দ্রের বালী হত্যা-রাম ধর্মের অনুসারী নাকি অধর্মের?	</title>
	<atom:link href="/archives/11472/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/11472</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Mon, 22 Feb 2021 08:49:52 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: অজিত কেশকম্বলী II		</title>
		<link>/archives/11472#comment-948</link>

		<dc:creator><![CDATA[অজিত কেশকম্বলী II]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 24 Apr 2019 04:53:13 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=11472#comment-948</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/11472#comment-822&quot;&gt;Saykat kumar Das&lt;/a&gt;.

রাম রাজ্য যখন গ্রহণ করেনি তখন সে রাজা নয়। ভরত রামের পাদুকা নিয়ে রাজ্য পরিচালনা করেছেন, এটা ভরতের উদারতা। এর মানে এই নয় রাম রাজা হয়ে যান। আপনি বলেছেন, &quot;আর ভরত যখন রাজা হন তখন রাম কে ফিরিয়ে আনতে যান।... সে মতে রাম শুধু বনে থেকে যান পিতার প্রতিজ্ঞা রক্ষার জন্য কিন্তু রাষ্ট্রীয়ভাবে রাম ছিল একজন রাজা।&quot; পিতার প্রতিজ্ঞা ছিল রামের রাজ্যহীন হয়ে বনবাস করা। রাম যদি বনে থেকেই রাজ্য দাবী করে বালীকে শাস্তি দিয়ে থাকেন, তবে বলতে হয় তিনি পিতার প্রতিজ্ঞা পালন করতে পারেননি। 

ইক্ষ্বাকুর উল্লেখ করে কি বলতে চাইছেন যে তার বংশধরেরা ইউরোপ, আমেরিকা, আফ্রিকা সহ সমগ্র পৃথিবীর রাজা ছিলেন? পৃথিবীর ইতিহাস কিন্তু তা বলেনা! ভারতের নানা রাজ্যে নানা রাজা থাকার উল্লেখই ইক্ষ্বাকুর বংশধরদের সমগ্র পৃথিবীর উপর অধিকারকে প্রশ্নবিদ্ধ করে! পৌরাণিক কাহিনী অনুসারে, ইক্ষ্বাকুর বংশধরেরা কোনো কালে সমগ্র পৃথিবী শাসন করে থাকলেও, পরে তারা তাদের সেই ক্ষমতা হারিয়ে ফেলেছে, নইলে অন্যান্য রাজ্যগুলোতে অন্যান্য স্বতন্ত্র রাজার উত্থান হওয়া সম্ভবপর নয়।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/11472#comment-822">Saykat kumar Das</a>.</p>
<p>রাম রাজ্য যখন গ্রহণ করেনি তখন সে রাজা নয়। ভরত রামের পাদুকা নিয়ে রাজ্য পরিচালনা করেছেন, এটা ভরতের উদারতা। এর মানে এই নয় রাম রাজা হয়ে যান। আপনি বলেছেন, &#8220;আর ভরত যখন রাজা হন তখন রাম কে ফিরিয়ে আনতে যান।&#8230; সে মতে রাম শুধু বনে থেকে যান পিতার প্রতিজ্ঞা রক্ষার জন্য কিন্তু রাষ্ট্রীয়ভাবে রাম ছিল একজন রাজা।&#8221; পিতার প্রতিজ্ঞা ছিল রামের রাজ্যহীন হয়ে বনবাস করা। রাম যদি বনে থেকেই রাজ্য দাবী করে বালীকে শাস্তি দিয়ে থাকেন, তবে বলতে হয় তিনি পিতার প্রতিজ্ঞা পালন করতে পারেননি। </p>
<p>ইক্ষ্বাকুর উল্লেখ করে কি বলতে চাইছেন যে তার বংশধরেরা ইউরোপ, আমেরিকা, আফ্রিকা সহ সমগ্র পৃথিবীর রাজা ছিলেন? পৃথিবীর ইতিহাস কিন্তু তা বলেনা! ভারতের নানা রাজ্যে নানা রাজা থাকার উল্লেখই ইক্ষ্বাকুর বংশধরদের সমগ্র পৃথিবীর উপর অধিকারকে প্রশ্নবিদ্ধ করে! পৌরাণিক কাহিনী অনুসারে, ইক্ষ্বাকুর বংশধরেরা কোনো কালে সমগ্র পৃথিবী শাসন করে থাকলেও, পরে তারা তাদের সেই ক্ষমতা হারিয়ে ফেলেছে, নইলে অন্যান্য রাজ্যগুলোতে অন্যান্য স্বতন্ত্র রাজার উত্থান হওয়া সম্ভবপর নয়।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Saykat kumar Das		</title>
		<link>/archives/11472#comment-822</link>

		<dc:creator><![CDATA[Saykat kumar Das]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Jan 2019 09:11:03 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">http://www.nastikya.com/?p=11472#comment-822</guid>

					<description><![CDATA[ঈক্ষ্বাকু কে জানুন।  মনু পুত্র ছিলেন তিনি।  প্রথম বংশীয় রাজা। বালি ছোট থাকতেই ছিল আশুরিক।
আর ভরত যখন  রাজা হন তখন রাম কে ফিরিয়ে আনতে যান। এবং রাম  ফিরে যাননি। তখন ভরত রাম এর পাদুকা  সংগে নিয়ে যান আর সে পাদুকা সিংহাসনে রেখে ভরত রাজ্য শাষন করেন। সে মতে রাম শুধু বনে থেকে যান পিতার প্রতিজ্ঞা রক্ষার জন্য কিন্তু রাষ্ট্রীয়ভাবে রাম ছিল একজন রাজা।
রাম তার দৈন্যতা ভরে তাকে  প্রতিনিধি বলে পরিচয় দেন।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>ঈক্ষ্বাকু কে জানুন।  মনু পুত্র ছিলেন তিনি।  প্রথম বংশীয় রাজা। বালি ছোট থাকতেই ছিল আশুরিক।<br />
আর ভরত যখন  রাজা হন তখন রাম কে ফিরিয়ে আনতে যান। এবং রাম  ফিরে যাননি। তখন ভরত রাম এর পাদুকা  সংগে নিয়ে যান আর সে পাদুকা সিংহাসনে রেখে ভরত রাজ্য শাষন করেন। সে মতে রাম শুধু বনে থেকে যান পিতার প্রতিজ্ঞা রক্ষার জন্য কিন্তু রাষ্ট্রীয়ভাবে রাম ছিল একজন রাজা।<br />
রাম তার দৈন্যতা ভরে তাকে  প্রতিনিধি বলে পরিচয় দেন।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
