<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: একজন মিনার ভাই ও তার বুদ্ধিবৃত্তিক বিভ্রান্তি	</title>
	<atom:link href="/archives/14403/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/14403</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Sun, 06 Jun 2021 13:06:13 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Bengal Aroz		</title>
		<link>/archives/14403#comment-1077</link>

		<dc:creator><![CDATA[Bengal Aroz]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Sep 2019 08:44:17 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14403#comment-1077</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/14403#comment-1073&quot;&gt;kashib&lt;/a&gt;.

এখানে আসল ব্যাপার হচ্ছে যে উনি ক্রোনারের প্রসঙ্গ টেনে এনেছেন উনার এই বক্তব্যকে হালাল করতে, উনি বলেছেন &quot;স্বল্প জ্ঞানের “বিজ্ঞানমনষ্ক”(?) অভিযোগকারীরা ঐ আয়াত থেকে বৈজ্ঞানিক ভুল খোঁজার চেষ্টা করলেও অনেক জ্ঞানীজন কিন্তু ওখানে কোন বৈজ্ঞানিক ভুল পাননি, বরং পেয়েছেন বৈজ্ঞানিক মিরাকল। সেই সাথে মেনে নিয়েছেন কুরআনের অসাধারাণত্ব।”

অথচ আমরা দেখলাম, প্রথমত ক্রোনার থেকে সিস্টেম করে কথা আদায় করে নেয়া হয়েছিল, দ্বিতীয়ত ক্রোনার কে জিগ্যেস করা হয়েছিল, মোহাম্মাদ আগে এইসব জানল কিভাবে, উনি উত্তর দিয়েছিলেন, এইসব জানার কথা নয়, এর বেশী কিছু নয়, উনি বলেন নাই কুরআনে মিরাকল আছে বা এটা ঐশী গ্রন্থ, বরং উনি স্পষ্ট করে বলেছেন সব ধর্মেই কিছু বিজ্ঞানের (গোজামিল দিয়ে!!) সাথে মিলে যায়। সবথেকে আসল ব্যাপার হচ্ছে উনি সেই একি ইন্টারভিউতেই কুরআন নিয়েই অনেক প্রশ্নে আপত্তি করেছিলেন বলে নিজেই বলেছেন, তাহলে মিনার ভাই যে &quot;কমেন্ট&quot; করলেন সেটা কি করে ভ্যালিড হয়? উনার সৎ সাহস থাকলে উনার কমেন্ট অথবা ক্রোনারের কমেন্ট তুলে নেয়া উচিৎ।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/14403#comment-1073">kashib</a>.</p>
<p>এখানে আসল ব্যাপার হচ্ছে যে উনি ক্রোনারের প্রসঙ্গ টেনে এনেছেন উনার এই বক্তব্যকে হালাল করতে, উনি বলেছেন &#8220;স্বল্প জ্ঞানের “বিজ্ঞানমনষ্ক”(?) অভিযোগকারীরা ঐ আয়াত থেকে বৈজ্ঞানিক ভুল খোঁজার চেষ্টা করলেও অনেক জ্ঞানীজন কিন্তু ওখানে কোন বৈজ্ঞানিক ভুল পাননি, বরং পেয়েছেন বৈজ্ঞানিক মিরাকল। সেই সাথে মেনে নিয়েছেন কুরআনের অসাধারাণত্ব।”</p>
<p>অথচ আমরা দেখলাম, প্রথমত ক্রোনার থেকে সিস্টেম করে কথা আদায় করে নেয়া হয়েছিল, দ্বিতীয়ত ক্রোনার কে জিগ্যেস করা হয়েছিল, মোহাম্মাদ আগে এইসব জানল কিভাবে, উনি উত্তর দিয়েছিলেন, এইসব জানার কথা নয়, এর বেশী কিছু নয়, উনি বলেন নাই কুরআনে মিরাকল আছে বা এটা ঐশী গ্রন্থ, বরং উনি স্পষ্ট করে বলেছেন সব ধর্মেই কিছু বিজ্ঞানের (গোজামিল দিয়ে!!) সাথে মিলে যায়। সবথেকে আসল ব্যাপার হচ্ছে উনি সেই একি ইন্টারভিউতেই কুরআন নিয়েই অনেক প্রশ্নে আপত্তি করেছিলেন বলে নিজেই বলেছেন, তাহলে মিনার ভাই যে &#8220;কমেন্ট&#8221; করলেন সেটা কি করে ভ্যালিড হয়? উনার সৎ সাহস থাকলে উনার কমেন্ট অথবা ক্রোনারের কমেন্ট তুলে নেয়া উচিৎ।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: kashib		</title>
		<link>/archives/14403#comment-1073</link>

		<dc:creator><![CDATA[kashib]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 01 Sep 2019 21:25:51 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14403#comment-1073</guid>

					<description><![CDATA[ভদ্রতা আর নম্রতার জন্য মিনার ভাই আমাদের খুবই  প্রিয় তাই ওনার কাছে একটা প্রশ্ন  রতেই চাই যে -- আপনি আলফ্রেড কুনারের যে ভিডিও লিঙ্ক দিয়েছেন  তাতে  তিনি  বলছিলেন  উনিভারস সম্পরকে মহাম্মদ  কেমন করে জানল যেটা বিজ্ঞানিরা কিছুদিন আগে জেনেছে  তাইলে ভাই আলফ্রেড কুনার জিওলজিস্ট হয়ে উনিভারস নিয়ে মন্তব্য করাটা  কি রেফেরেন্স হতে পারে কি ? যে কোন বিজ্ঞানি  কোন  বিষয়ে মন্তব্য  করলেই কি সেইটা সত্যি প্রমানিত হয় ? বা কোন কিছু প্রমানের ক্ষেত্রে কোন বিজ্ঞানির মন্তব্যই  কি প্রমান ? 
ভিডিও তে  দেখে যা বুঝলাম কেও একজন জিজ্ঞাসা করেছে  কুনারকে মহাবিশ্ব  নিয়ে মহাম্মদ ১৪০০ বছর আগেই বলে গেছে যেমন করে মুমিনরা বলে তার  উত্তরে তিনি বলছেন কেও বলে থাকলে অবাক করার মত জা বিজ্ঞানিরা কিছুদিন আগে জেনেছেন েমন উত্তর যে কোন বেক্তি এই দিবেন । কিন্তু  আপনার ভিডিও তে তিনি দাবিকে সমরথন করেন নাই ।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>ভদ্রতা আর নম্রতার জন্য মিনার ভাই আমাদের খুবই  প্রিয় তাই ওনার কাছে একটা প্রশ্ন  রতেই চাই যে &#8212; আপনি আলফ্রেড কুনারের যে ভিডিও লিঙ্ক দিয়েছেন  তাতে  তিনি  বলছিলেন  উনিভারস সম্পরকে মহাম্মদ  কেমন করে জানল যেটা বিজ্ঞানিরা কিছুদিন আগে জেনেছে  তাইলে ভাই আলফ্রেড কুনার জিওলজিস্ট হয়ে উনিভারস নিয়ে মন্তব্য করাটা  কি রেফেরেন্স হতে পারে কি ? যে কোন বিজ্ঞানি  কোন  বিষয়ে মন্তব্য  করলেই কি সেইটা সত্যি প্রমানিত হয় ? বা কোন কিছু প্রমানের ক্ষেত্রে কোন বিজ্ঞানির মন্তব্যই  কি প্রমান ?<br />
ভিডিও তে  দেখে যা বুঝলাম কেও একজন জিজ্ঞাসা করেছে  কুনারকে মহাবিশ্ব  নিয়ে মহাম্মদ ১৪০০ বছর আগেই বলে গেছে যেমন করে মুমিনরা বলে তার  উত্তরে তিনি বলছেন কেও বলে থাকলে অবাক করার মত জা বিজ্ঞানিরা কিছুদিন আগে জেনেছেন েমন উত্তর যে কোন বেক্তি এই দিবেন । কিন্তু  আপনার ভিডিও তে তিনি দাবিকে সমরথন করেন নাই ।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Avro Neel		</title>
		<link>/archives/14403#comment-1069</link>

		<dc:creator><![CDATA[Avro Neel]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 29 Aug 2019 14:59:57 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=14403#comment-1069</guid>

					<description><![CDATA[খুবই সুন্দর ভাবে বাঁ????দিয়েছেন। জানিনা কেন এরা চেরিপিকিং করে।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>খুবই সুন্দর ভাবে বাঁ????দিয়েছেন। জানিনা কেন এরা চেরিপিকিং করে।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
