<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: কোরআন এবং বীর্যের উৎস	</title>
	<atom:link href="/archives/8575/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/8575</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Fri, 05 Jun 2020 11:47:03 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Newaz		</title>
		<link>/archives/8575#comment-2627</link>

		<dc:creator><![CDATA[Newaz]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 02 Jun 2020 05:29:17 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-2627</guid>

					<description><![CDATA[????তাহলে কি মহাগ্রন্থ আল-কুরআন রিপ্রোডাক্টিভ সিস্টেম সম্পর্কে ভুল তথ্য দেয় ??????? 
জানতে পড়ুন সম্পূর্ণটা ????????

আমি সেদিন রমজান মাসে বাংলা অনুবাদসহ কুরআন পড়ছিলাম। তখন আমি পড়তে পড়তে হঠাৎ খেয়াল করলাম সূরা আত-ত্বরিকের দিকে এবং তার এই তিনটি আয়াত দেখে আমি জাস্ট অবাক হয় গিয়েছি । আয়াত তিনটি হলো  :
সূরা আত-তারিক আয়াত ৫
فَلْيَنْظُرِ الْإِنْسَانُ مِمَّ خُلِقَ
ফালইয়ানযুরিল ইনছা-নুমিমমা খুলিক।
××{অতএব, মানুষের দেখা উচিত কি বস্তু থেকে সে সৃজিত হয়েছে।}××

সূরা আত-তারিক আয়াত ৬
خُلِقَ مِنْ مَاءٍ دَافِقٍ
খুলিকা মিমমাইন দা-ফিকি।
××[{সে সৃজিত হয়েছে সবেগে স্খলিত পানি থেকে।}]××

সূরা আত-তারিক আয়াত ৭
يَخْرُجُ مِنْ بَيْنِ الصُّلْبِ وَالتَّرَائِبِ
ইয়াখরুজুমিম বাইনিসসুলবি ওয়াত্তারাইব।
××{{এটা নির্গত হয় মেরুদন্ড ও বক্ষপাজরের মধ্য থেকে।}]××

পরক্ষনেই আমার কেমন জানি একটা লেগে উঠলো । কি ব্যাপার তথ্য গুলা মনে হচ্ছে কেমন জানি।আমার মনে অনেকগুলা প্রশ্ন চলে আসলো। তার মধ্যে ছিল এগুলা:-

০১. কোরানে বলা হয়েছে পুরুষের বীর্য নাকি মেরুদণ্ড ও বক্ষপাজরের হাড় থেকে তৈরি হয়েছে? কিন্তু আধুনিক বিজ্ঞান আমাদের বলে বীর্য পুরুষের টেস্টিস বা অণ্ডকোষ থেকে তৈরি হয় ???????? 
তাহলে কি মহানবী (সা.) জানতোনা বীর্য কোথায় উৎপন্ন হয় ?? 

এই প্রশ্নের উত্তরের জন্য আমি অনেক গুগলে খুঁজাখুঁজি করলাম এবং অনেকগুলা স্কলারের  ব্যাখ্যা শুনেছি। কিন্তু কারো ব্যাখ্যাই আমার কাছে সন্তোষজনক মনে হয় নি। কেউ বলে মায়ের পেটে থাকাকালে থেকে টেস্টিস মেরুদণ্ড আর পাজরের মাঝে থাকে। আবার কেউ বলে ওই স্থান থেকে ব্লাড সাপ্লাই আসে। এগুলো সবই শাঁক দিয়ে মাছ ঢাকার মতো। এই আয়াতে কোথাও টেস্টিস কোথায় থাকে বা কোন স্থান থেকে ব্লাড সাপ্লাই পায় সেটা বলা নেই। এখানে স্পষ্ট বলা আছে বীর্যের কথা । 
আবার অনেকে বলে বিজ্ঞান তো ভুলও হতে পারে। হয়তো এখনো সঠিকভাবে আবিষ্কার হয়নি। কিন্তু আমিতো এর ভিসুয়াল এবং প্র্যাক্টিক্যাল প্রমাণ দেখেছি।

*এই প্রশ্নগুলোর আসল প্রমাণ খুঁজার জন্য আমি আরো সার্চিং শুরু করি । তারপর আমি আমার কাঙ্ক্ষিত উত্তর পেয়ে যাই , তাও শুধু একভাবে না কয়েকভাবে । আপনি চাইলে নিচে থেকে পড়া শুরু করতে পারেন। 

প্রথমেই আমি বলেছি যে কুরআন নাকি বলেছে ‘পুরুষদের বীর্য তৈরি হয় মেরুদণ্ড ও বক্ষপাজর থেকে।’ কিন্তু কুরআন কখনোই এই কথা বলে নি যে বীর্য তৈরি হয় মেরুদণ্ড ও বক্ষপাজরের মধ্যে থেকে। এখানে আমার ট্রান্সলেশান বুঝতে ভুল হয়েছে। ৭ নং আয়াতে বলা হয়েছে ‘যেটি নির্গত হয়’। এখানে ‘যা তৈরি হয়’ তো বলা হয়নি। এই আয়াতে ‘যেটি নির্গত হয়’-শব্দগুলো যেই শব্দের অনুবাদ সেটি হলো, ‘يَخْرُجُ’ বা ‘ইয়াখরুজু’। যেটি এসেছে ফি’ল বা ক্রিয়া ‘খরাজা(خرج)’ থেকে। এটির অর্থ ‘বের হয়ে যাওয়া’।[১] এই শব্দের অর্থ কখনোই ‘সৃষ্টি বা তৈরী হওয়া’ নয়। তারপরে আমি ৬ নং আয়াতে, ‘আল-মা­­য়ুন(مَاء)’ এর বাংলা শুধু ‘পুরুষদের বীর্য’ ভেবেaছি। কিন্তু ‘আল-মা­­য়ুন(مَاء)’ এর বাংলা অর্থ শুধু পুরুষদের বীর্য নয়। এর স্বাভাবিক অর্থ হলো, যেকোনো ‘পানি জাতীয় জিনিস বা পানি’।[২] এই ‘আল-মা­­য়ুন(مَاء)’-এর পরে যখন ‘دَافِق’ বা ‘দাফিক্ব’ শব্দটি এসেছে তখন ‘মায়িন দাফিক্ব(مَّآءٍ دَافِق)’-এর বাংলা অর্থ হয় ‘সবেগে স্খলিত পানি বা প্রবাহিত পানি’। আর এই সবেগে স্খলিত পানি শুধু পুরুষের ক্ষেত্রে নির্দিষ্ট নয় এটা মহিলাদের ক্ষেত্রেও প্রযোজ্য।[৩] কারণ মেয়েদের ডিম্বাণু যখন ডিম্বাশয় থেকে বের হয়, তখন কুমুলাস কমপ্লেক্স ও পানিসহ সবেগেই বের হয়।[৪] আবার যেহেতু এখানে ‘একটি পানির’ কথা বলা হয়েছে সেক্ষেত্রে এই পানিকে জাইগোটও বলা যেতে পারে। কারণ, জাইগোটও ফেলোপিয়ান টিউবের মধ্যে প্রবাহিত হয়ে সামনে আগায়। তাহলে জাইগোট যেহেতু একটি পানি এবং এর ‘দাফিক্ব’ বা প্রবাহিত হবার বৈশিষ্ট্য রয়েছে, সেহেতু ‘মায়িন দাফিক্ব(مَّآءٍ دَافِق)’ বলতে ‘জাইগোট’ অর্থও যুক্তিযুক্ত। কেউ কেউ এভাবে ব্যাখ্যা করেছেন যে, এখানে পুরুষের এবং নারীর পানির কথা বলা হয়েছে। আর একটি পানি বলার কারণ হলো, যেহেতু পানির বিন্দুদ্বয় একস্থানে একত্রিত হয়ে একাকার হয়ে যায়।[৫] তাহলে, এই আয়াতে ‘মায়িন দাফিক্ব(مَّآءٍ دَافِق)’ বলতে পুরুষের বীর্য, নারীর ডিম্বাণুসহ পানি এবং জাইগোট এই তিনটি অর্থই নেওয়া যায়।[৬] এটুকু  ক্লিয়ার হয়েছে।
আচ্ছা সেটা নাহয় বুঝলাম। কিন্তু এর কোনোটাইতো মেরুদন্ড বা বক্ষপিঞ্জরের মধ্যে থেকে আসে না। এটার আমি কিভাবে ব্যাখ্যা পাবো ???
এরপর এর ব্যাখ্যা যা পেলাম তাহলো :-

 ৭ নং আয়াতের ‘ٱلصُّلْب’ বা ‘আস-সুল্ব’ এবং ‘ٱلتَّرَآئِب’ বা ‘আত-তারায়িব’ শব্দ দুটির অর্থ এখানে কী হতে পারে, সেটি একটু বিশ্লেষণ করি। প্রথমেই এটা মাথায় রাখবেন যে, এই শব্দ দুটি পুরুষ কিংবা মহিলা উভয়ের ক্ষেত্রে ব্যবহৃত হতে পারে। এখন, প্রথম শব্দটা হলো, ‘الصلب’ বা ‘আস-শুল’। এখানে, ‘صلب’ বা ‘সুল্ব’ শব্দের অর্থ মেরুদণ্ড। বিশেষ করে কোমরে যে মেরুদণ্ডের হাড় থাকে সেটুকু। আবার একটি অর্থ ঔরস।[৭] তাফসির-বিদগণ ‘সুল্ব’ শব্দের অর্থ এই আয়াতে মেরুদণ্ড হিসেবেই নিয়েছেন। এবার ৬ নং আয়াতের ২য় শব্দটি হলো, ‘اَلتَّرَآئِب’ বা আত-তারায়িব। এখন, ‘تَرَائِب’ বা ‘তারায়িব’ শব্দটির প্রচুর অর্থ রয়েছে। আসলে একেক তাফসিরকারক ‘তারায়িব’ শব্দটির একেক অর্থ গ্রহণ করে ব্যাখ্যা দিয়েছেন। যেমন, কেউ বলেছেন বুকের পাঁজরের হাড় বা দুই কাঁধ এবং বুকের মধ্যবর্তী স্থান। আবার কেউ বলেছেন, দুই চোখ বা দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান।[৮] এই শব্দের অর্থে কেউ একমত হতে পারেনি। তাই এখানে অর্থের ব্যাপকতা আছে। আমরা প্রত্যেক অর্থ নিয়েই আলোচনা করব ইনশা-আল্লাহ। 

 ওহহ! আরেকটা কথা বলে রাখি ,
 
“আয়াতের অর্থ করার আগে কুরআনের একটি বিশেষ দিক বলি। আল্লাহ তায়ালা কুরআনে যতবার লজ্জা স্থান হেফাজতের বলেছেন, ততবারই কিন্তু সরাসরি অঙ্গটির নাম উল্লেখ করেননি। বলেছেন, দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থানের হেফাজত করতে।[৯] এই আয়াতেও দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান বুঝাতে সরাসরি শব্দটি না ব্যবহার করে ইংগিত দিয়েছেন বলেই আমার মনে হয়। এখন আমারতো আয়াতের ব্যাখা করার কথা আমি এটা কেনো বলছি। আসলে আমরা জানিনা তাইতো আমাদের আয়াতের অর্থ বুঝতে এত সমস্যা হয়।  

ওহঃ! তো যেটা বলছিলাম,

এখন সুল্বের অর্থ ‘মেরুদণ্ড’ এবং তারায়িবের অর্থ ‘দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান’ ধরে অনুবাদ করলে, সূরা তারিকের ৭ নং আয়াতের অর্থ হয়, ‘এটি বের হয়ে আসে, কোমড়ের মেরুদণ্ডের হাড় এবং দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থানের মাঝখান থেকে।’ অর্থাৎ, কোমরের হাড় তো দেহের পিছনে এবং দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান বা লজ্জা স্থান হলো সামনে থাকে। সুতরাং, এই দুইটা স্থানকে যদি আমি ল্যান্ডমার্ক হিসেবে ধরি, তাহলে অর্থ দাঁড়ায়- ‘ছেলেদের বীর্য বা মেয়েদের ডিম্বাণুসহ পানি এই দুই স্থানের মাঝখানে আড়াআড়িভাবে যে ফাঁকা যায়গা আছে, সেই যায়গায় অবস্থিত বিভিন্ন অঙ্গগুলো থেকে বের হয়ে আসে।’ বিজ্ঞানও বলে, ছেলেদের টেস্টিসের শুক্রাণু, সেমিনার ভেসিকলের তরল, প্রোস্টেট গ্লান্ডের তরল ইত্যাদি সকল কিছু মিলেই বীর্য তৈরি হয়। যদি শুধু টেস্টিসের কথা বলা হত, তাহলে তো কুরআন ভুল হয়ে যেত। কিন্তু সুবহানাল্লাহ, আল্লাহ তায়ালা এমন কিছু শব্দ ব্যবহার করেছেন, যেটা ছেলেদের ‘বীর্য’ কিংবা মেয়েদের ‘ডিম্বাণুসহ পানি’ যেসকল স্থান থেকে তৈরি এবং বের হয়, সব অঙ্গাণুকেই কভার করেছে। এটা কুরআনের একটি বৈশিষ্ট্য। আল্লাহ তা’য়ালা অল্প শব্দ ব্যবহার করেন, কিন্তু এতেই খুব অর্থবোধক একটি বাক্য তৈরি হয়। কেননা যদি বৃহৎ আকারে ব্যাখা করতেন তাহলে তেমন বড়ো বড়ো দালান-কোঠা ও কম পড়ে যেত কোরআনকে রাখার জন্য। কিন্তু আল্লাহতাআলা অনেক সুন্দর করে ছোট করে ছন্দে ছন্দে এবং আরবী ভাষার সর্বোচ্চ ব্যাকরণ দিয়ে এটাকে ব্যাখা করেছেন। তাই আরবী ভাষার ব্যাকরণ এখনও কুরআন থেকে নেয়া হয়। তো:
মূল কথাই ফিরে আসি।

এখন আমি যদি  তারায়িব’ শব্দের অর্থ আমি বুকের হাড় নেই তখন কি হবে?

=&#062; তখনও কুরআনের আয়াত সঠিক থাকে। সেক্ষেত্রে শুধু স্পেসটাকে লম্বভাবে ধরতে হবে। তাহলে সুল্বের অর্থ ‘মেরুদণ্ড’ এবং তারায়িবের অর্থ ‘বুকের হাড়’ ধরে অনুবাদ করলে, সূরা তারিকের ৭ নং আয়াতের অর্থ হয়, ‘এটি বের হয়ে আসে, কোমরের মেরুদণ্ডের হাড় এবং বক্ষপিঞ্জরের মধ্যে অবস্থিত স্থান থেকে।’ অর্থাৎ, কোমরের হাড় তো দেহের পিছনে এবং বক্ষপিঞ্জর থাকে সামনে। সুতরাং, এই দুইটা স্থানকে যদি আমি ল্যান্ডমার্ক হিসেবে ধরো, তাহলে অর্থ দাঁড়ায়- ‘ছেলেদের বীর্য বা মেয়েদের ডিম্বাণুসহ পানি এই দুই স্থানের মাঝখানে লম্বভাবে যে ফাঁকা যায়গা আছে, সেই যায়গায় অবস্থিত বিভিন্ন অঙ্গগুলো থেকে বের হয়ে আসে। বুঝার সুবিদার্থে একটি ছবি দিচ্ছি । তাহলে পরিষ্কার বুঝতে পারবেন।

এখানে যখন আমি ‘তারায়িব’ শব্দের অর্থ ‘দুই পায়ের মধ্যবর্তী অঞ্চল’ ধরব, তখন আয়াতের মূলভাব আসে, বীর্য এবং ডিম্বাণুসহ পানি এই জলপাই রঙের অংশ থেকে আসে। আমি এই অর্থটিকেই অগ্রাধিকার দেই। আবার যখন আমি ‘তারায়িব’ শব্দের অর্থ ‘সামনের পর্শুকা’ ধরবে, তখন আয়াতের মূলভাব আসে, বীর্য এবং ডিম্বাণুসহ পানি লম্বভাবে লালসহ জলপাই রং যে স্থান জুরে আছে, সেই স্থান থেকে। সুতরাং, কুরআনের বর্ণনা শতভাগ সত্য। এবং এটি মহান স্রষ্টা আল্লাহ তা’য়ালার পক্ষ থেকে নাযিলকৃত এক মহা গ্রন্থ। এতটুকু বুঝতে পেরেছি । কিন্তু ????......

যদি ৬ নং আয়াতের ‘মায়িন দাফিক্ব’-এর অর্থ তোমার কথামত ‘নারী পুরুষের মিশ্রিত পানি বা জাইগোট’ হয়, তাহলে অর্থ কেমন হবে? তখন তো আর জাইগোট বের হয়ে আসার কিছু নেই। সেটাতো ওই স্পেসে তৈরি হয়। এটার উত্তর কোথায় পাবো। সেটাও পেয়ে গেলাম। 
যদি আপনি পড়তে পড়তে এখান অব্দি এসে থাকেন তাহলে আপনাকে অনেক অনেক ধন্যবাদ । তো: যেখানে ছিলাম।

 ৬ নং আয়াতের ‘মায়িন দাফিক্ব’-এর অর্থ ‘নারী পুরুষের মিশ্রিত পানি বা জাইগোট’ হয়, যেমনটি তাফসীরে বাহারুল মুহিতে (বই) বলা হয়েছে; তাহলে এই আয়াতগুলোর অর্থে একটু পরিবর্তন আসবে। আরবি ভাষায় ক্রিয়ার মাধ্যমেই সর্বনাম প্রকাশ পায়। যেমন ধরুন, আমি বললাম ‘যাহাবা’। ‘যাহাবা’ একটি আরবি ক্রিয়াবাচক শব্দ। এর অর্থ সে গেল। দেখো, আরবিতে ‘সে’ বুঝাতে ‘হুয়া’ শব্দ ব্যবহার করা হয়। সেই অনুযায়ী ‘সে গেল’-এই বাক্যের আরবি হওয়া উচিত ছিল, ‘হুয়া যাহাবা’। কিন্তু সেটা না হয়ে শুধু ‘যাহাবা’ দিয়েই অর্থ প্রকাশ পেয়ে যায়। আমি যদি ‘যাহাবা’ না বলে ‘যাহাবু’ বলি তাহলে অর্থ হত ‘তারা গেল’। অর্থাৎ, কি সুন্দর ভাবে ক্রিয়ার মাধ্যমেই সর্বনামের প্রকাশ পায়।

আবার , ৫ নং আয়াত খেয়াল করুন। আল্লাহ তায়ালা বলেছেন, ‘অতএব, মানুষের ভেবে দেখা উচিত, কি বস্তু থেকে তাকে সৃষ্টি করা হয়েছে।’ এখানে ‘মানুষ’ হলো বিশেষ্য। এবং ‘সৃষ্টি করা হয়েছে’-এটুকু ক্রিয়া। বারবার বিশেষ্য ব্যবহার না করার জন্য ব্যবহার করা হয় সর্বনাম। এখানে ‘সৃষ্টি করা হয়েছে’ শব্দগুলোর আগে ‘তাকে’ শব্দটি একটি সর্বনাম। যেটি এই লাইনে বিশেষ্য ‘মানুষ’-কে নির্দেশ করে। এর পরের আয়াতে বলা হয়েছে, ‘তাকে সৃষ্টি করা হয়েছে প্রবাহিত পানি থেকে। অর্থাৎ, জাইগোট থেকে।’ এই আয়াতে ‘তাকে’ বিশেষ্য দিয়ে আগের আয়াতের বিশেষ্য ‘মানুষ’কে বোঝানো হয়েছে। এবং ‘তাকে সৃষ্টি করা হয়েছে’-এত কিছু বুঝাতে আরবিতে মাত্র একটি শব্দ ব্যবহৃত হয়েছে। সেটি হলো ‘খুলিকা’। ‘খুলিকা’ একটি ক্রিয়া। ঐযে একটু আগে বললাম যে, আরবি ভাষায় ক্রিয়ার মাধ্যমেই সর্বনাম প্রকাশ পায়। এখানেও তাই হয়েছে। এই ‘খুলিকা’ শব্দের মধ্যেই মানুষকে নির্দেশ করার সর্বনাম আছে। এবার পরের আয়াতে আল্লাহ তায়ালা বলেন, ‘এটি বের হয়ে আসে মেরুদণ্ড ও দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান বা পাঁজরের মধ্যবর্তী স্থান থেকে।’ এই আয়াতে ‘এটি’-শব্দটি একটি সর্বনাম। এই ‘এটি’ সর্বনামটি আগের আয়াতের দুইটি বিশেষ্যকে নির্দেশ করতে পারে। একটি হলো ‘ইনসান বা মানুষ’ এবং অপরটি হলো, ‘সবেগে স্খলিত বা প্রবাহিত পানি’। এখানে ‘এটি’ সর্বনামটি দিয়ে যদি ‘সবেগে স্খলিত বা প্রবাহিত পানি’ বুঝায় তাহলে এই আয়াতের অর্থ কি হবে- সেটা আগেই বলেছি। আর যদি ‘এটি’ সর্বনামটি দিয়ে ‘ইনসান বা মানুষ’-কে বুঝায় তাহলে এই আয়াতের অর্থ হবে, ‘যেটি বা মানুষটি বের হয়ে আসে এমন একটি স্থান থেকে, যেটি মেরুদণ্ড এবং দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থানের মাঝখানে অবস্থিত।’ সুবহানাল্লাহ। 

দেখলেন, কুরআনের ভাষা কত প্রাঞ্জল! আল্লাহ তায়ালা মাত্র দুটি শব্দ; ‘মাঈন দাফিক’ বা সবেগে স্খলিত বা প্রবাহিত পানি’- ব্যবহার করে সৃষ্টির জন্য প্রয়োজনীয় সকল ধরণের পানিকে এই আয়াতের আওতায় নিয়ে এসেছেন। 

কিছুক্ষণ পর আমার মাথায় একটি প্রশ্ন আসলো যে ,তাহলে মুসলিমরা যে এই আয়াত থেকে বৈজ্ঞানিক নিদর্শন বের করে প্রচার করে! তারা বলে বীর্য নাকি মেরুদণ্ড আর বুকের পাঁজর থেকে তৈরি হয়! এটা কেন?”

 যাদের ব্যাকগ্রাউন্ড বায়োলজির নয় এবং আরবি ভাষার উপর জ্ঞান নেই, তারা এগুলো বলতেই পারে। তারা অবুঝ। এটা তাদের ভুলনা এটা তাদের ধারণা কেননা এর সম্পর্কে কিছু,, ; কিছু না অনেক মতবাদই আছে, তা সম্পর্কে পরে বলছি । মনে রাখবেন যে, কুরআন আল্লাহ তায়ালার কথা। 
 [ আর অনুবাদ হলো, 
 মানুষের মস্তিষ্ক নিঃসৃত চিন্তার ফল ।
  অনুবাদে ত্রুটি হতে পারে। ]
 কিন্তু আল্লাহ তায়ালার কথায় কোন ত্রুটি নেই। এই আয়াতটি বুঝতে গেলে একসাথে মেডিকেল বিদ্যা এবং আরবি ভাষা সম্পর্কে জ্ঞান থাক দরকার। এর যেকোনো একটি না থাকলে, ভুল অনুবাদ করার সম্ভাবনাই প্রবল। কুরআনের শুধু অনুবাদ পড়েই ইসলাম বিদ্বেষীরা অপপ্রচার চালায়। থার্ড ক্লাস চিন্তা ভাবনা আরকি।
ওও হ্যাঁ , আরেকটি কথা আমি বলেছিলাম মহানবী (সাঃ) কি জানতোনা বীর্যের উৎপত্তিস্থল কোথায় । তারও জবাব পেয়েছি।  সেট হলো ;-

&quot;কিছু লোক নিজেদেরকে নারীসহচর্য থেকে দূরে রাখার জন্য নিজেদের অণ্ডকোষ বা টেস্টিস কেটে ফেলার জন্য আল্লাহর রাসূলুল্লাহ’র ﷺ নিকট অনুমতি চাইলে, রাসূলুল্লাহ ﷺ তাদেরকে অনুমতি দেয়নি।[১০] কারণ এভাবে নিজেকে সন্তান উৎপাদন ক্ষমতাহীন করে ফেলা জায়িয নেই। সুতরাং, এই হাদিস থেকে আমরা বুঝতে পারি রাসূলুল্লাহও ﷺ জানতেন যে, বীর্য কোথায় উৎপন্ন হয়।” 

 [এখানে যে সমস্ত বিষয় আলোচনা করা হয়েছে, সেগুলো মদিনা ইউনিভার্সিটির একজন সম্মানিত শায়েখ আব্দুল্লাহ(ছদ্মনাম) হাফিজ্জাহুল্লাহ এবং আবু সা’দ(ছদ্মনাম) ভাইয়ের সাথে আলোচনা করে ঐক্যমতে পৌছানোর পরে নেওয়া সিদ্ধান্তের উপর লেখা হয়েছে। তাদের ইচ্ছা অনুযায়ী এখানে তাদের মূল নাম প্রকাশ করা হলো না। এই লেখায় যা কিছু কল্যাণ সেটি শুধুমাত্র আল্লাহর পক্ষ থেকে এবং যা কিছু ত্রুটি তা আমার ও শয়তানের পক্ষ থেকে।]

এখন ওটা বলি কেনো মুসলিমদের মধ্যে কারো কারো বিশ্বাস স্পার্ম মেরুদন্ডে তৈরি হয় :- মানুষের মেরুদণ্ডে আঘাত জনিত রোগ বা spinal cord injury (SCI) হলে এর ইফেক্ট পুরুষের প্রজননতন্ত্রের উপরে ব্যাপক। ইরেক্টাইল ডিসফাংকশন, বীর্যের খারাপ মান, ত্রুটিপূর্ণ বীর্য নির্গমনসহ বিভিন্ন সমস্যা তৈরী হওয়ার পিছনে SCI বিশাল ভূমিকা রাখে। এই রোগে আক্রান্ত রোগীর বীর্যে শুক্রাণু বা স্পার্মের সংখ্যাও কম থাকে স্বাভাবিক পুরুষের তুলনায়, যেটাকে বলা হয় এজোওস্পের্মিয়া (Azoospermia)। সুস্থ স্বাভাবিক মেরুদন্ড স্পার্ম সংখ্যা নরমাল লেভেলে রাখতে সাহায্য করে।
.
SCI রোগীদের শুক্রাণু সচল থাকা বা মোটিলিটির সমস্যা থাকে, যে রোগের নাম এস্থেনোজোওস্পেরমিয়া (asthenozoospermia)। তারমানে এদের শুক্রানো একজায়গায় পড়ে থাকে, সচল থাকে না, যেটা পুরুষদের ইনফার্টিলিটির অন্যতম কারণ। গবেষণাগারে দেখা গেছে, SCI রোগাক্রান্তদের থেকে সেমিনাল ফ্লুইড নিয়ে সুস্থ পুরুষের শুক্রাণুর সাথে মিক্সড করলে সুস্থ পুরুষদের শুক্রাণুও সক্রিয়তা হারিয়ে ফেলে। শুক্রাণু সচল থাকা প্রজননের পূর্বশর্ত। সুতরাং দেখা যাচ্ছে সুস্থ মেরুদন্ড প্রজননের সহায়ক।
.
SCI রোগাক্রান্ত পুরুষেরা অনেকসময় ইরেক্টাইল ডিসফাংকশন অথবা ত্রুটিপূর্ণ বীর্য নির্গমন সমস্যা Vibratory stimulation ও electroejaculation পদ্ধতির মাধ্যমে দূর করে থাকেন যা স্বাভাবিক বীর্য নির্গমন সাহায্য করে। সুস্থদের ক্ষেত্রে সবল মেরুদন্ড এই কাজগুলো করে থাকে। তারমানে বীর্যের স্বাভাবিক নির্গমন ও ইরেকশনের জন্য মেরুদন্ড সুস্থ সবল থাকা অপরিহার্য।
এই কারণেই কেও কেও ভাবে বাংলা অনুবাদটাই সম্ভবত সঠিক যেখানে তারা বাকরণটাই অর্থাৎ কি বোঝানোর চেষ্টা করা হয়েছে সেটা দেখেনি। 

তথ্য ও গ্রন্থসূত্রাবলীঃ 

[১] Al-Mawrid; By Dr. Rohi Baalbaki; Dar As-Salam Publication; Page: 507

[২] Al-Mawrid; By Dr. Rohi Baalbaki; Dar As-Salam Publication; Page: 933 

[৩]Arabic-English lexicon by Edward William Lane; Volume: 03; Page: 58-59

[৪] The Developing Human by Dr. Keith L. Moore (10th edition); page: 22

[৫] তাফসীরে বাহারুল মুহিত: খন্ডঃ ১০; পৃষ্ঠাঃ ৪৪৮

[৬] Arabic-English lexicon by Edward William Lane; Volume: 03; Page: 58-59

[৭] Arabic-English lexicon by Edward William Lane; Volume: 04; Page: 435-437

[৮] 

Arabic-English lexicon by Edward William Lane; Volume: 01; Page: 301 

Tafsir Ibn Kathir; Volume: 11; Page: 473-474(Islamic Foundation BD) 

[৯] Surah Mumtahina(60); Verse: 12

[১০] সহিহ মুসলিমঃ কিতাবুন নিকাহঃ হাদিস নং- ৩২৯৫,৩২৯৬,৩২৯৭

আবারও ধন্যবাদ সম্পূর্ণটা মন দিয়ে পড়ার জন্য। ক্ষমা করবেন কোনো ভুল হয়ে থাকলে।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>????তাহলে কি মহাগ্রন্থ আল-কুরআন রিপ্রোডাক্টিভ সিস্টেম সম্পর্কে ভুল তথ্য দেয় ???????<br />
জানতে পড়ুন সম্পূর্ণটা ????????</p>
<p>আমি সেদিন রমজান মাসে বাংলা অনুবাদসহ কুরআন পড়ছিলাম। তখন আমি পড়তে পড়তে হঠাৎ খেয়াল করলাম সূরা আত-ত্বরিকের দিকে এবং তার এই তিনটি আয়াত দেখে আমি জাস্ট অবাক হয় গিয়েছি । আয়াত তিনটি হলো  :<br />
সূরা আত-তারিক আয়াত ৫<br />
فَلْيَنْظُرِ الْإِنْسَانُ مِمَّ خُلِقَ<br />
ফালইয়ানযুরিল ইনছা-নুমিমমা খুলিক।<br />
××{অতএব, মানুষের দেখা উচিত কি বস্তু থেকে সে সৃজিত হয়েছে।}××</p>
<p>সূরা আত-তারিক আয়াত ৬<br />
خُلِقَ مِنْ مَاءٍ دَافِقٍ<br />
খুলিকা মিমমাইন দা-ফিকি।<br />
××[{সে সৃজিত হয়েছে সবেগে স্খলিত পানি থেকে।}]××</p>
<p>সূরা আত-তারিক আয়াত ৭<br />
يَخْرُجُ مِنْ بَيْنِ الصُّلْبِ وَالتَّرَائِبِ<br />
ইয়াখরুজুমিম বাইনিসসুলবি ওয়াত্তারাইব।<br />
××{{এটা নির্গত হয় মেরুদন্ড ও বক্ষপাজরের মধ্য থেকে।}]××</p>
<p>পরক্ষনেই আমার কেমন জানি একটা লেগে উঠলো । কি ব্যাপার তথ্য গুলা মনে হচ্ছে কেমন জানি।আমার মনে অনেকগুলা প্রশ্ন চলে আসলো। তার মধ্যে ছিল এগুলা:-</p>
<p>০১. কোরানে বলা হয়েছে পুরুষের বীর্য নাকি মেরুদণ্ড ও বক্ষপাজরের হাড় থেকে তৈরি হয়েছে? কিন্তু আধুনিক বিজ্ঞান আমাদের বলে বীর্য পুরুষের টেস্টিস বা অণ্ডকোষ থেকে তৈরি হয় ????????<br />
তাহলে কি মহানবী (সা.) জানতোনা বীর্য কোথায় উৎপন্ন হয় ?? </p>
<p>এই প্রশ্নের উত্তরের জন্য আমি অনেক গুগলে খুঁজাখুঁজি করলাম এবং অনেকগুলা স্কলারের  ব্যাখ্যা শুনেছি। কিন্তু কারো ব্যাখ্যাই আমার কাছে সন্তোষজনক মনে হয় নি। কেউ বলে মায়ের পেটে থাকাকালে থেকে টেস্টিস মেরুদণ্ড আর পাজরের মাঝে থাকে। আবার কেউ বলে ওই স্থান থেকে ব্লাড সাপ্লাই আসে। এগুলো সবই শাঁক দিয়ে মাছ ঢাকার মতো। এই আয়াতে কোথাও টেস্টিস কোথায় থাকে বা কোন স্থান থেকে ব্লাড সাপ্লাই পায় সেটা বলা নেই। এখানে স্পষ্ট বলা আছে বীর্যের কথা ।<br />
আবার অনেকে বলে বিজ্ঞান তো ভুলও হতে পারে। হয়তো এখনো সঠিকভাবে আবিষ্কার হয়নি। কিন্তু আমিতো এর ভিসুয়াল এবং প্র্যাক্টিক্যাল প্রমাণ দেখেছি।</p>
<p>*এই প্রশ্নগুলোর আসল প্রমাণ খুঁজার জন্য আমি আরো সার্চিং শুরু করি । তারপর আমি আমার কাঙ্ক্ষিত উত্তর পেয়ে যাই , তাও শুধু একভাবে না কয়েকভাবে । আপনি চাইলে নিচে থেকে পড়া শুরু করতে পারেন। </p>
<p>প্রথমেই আমি বলেছি যে কুরআন নাকি বলেছে ‘পুরুষদের বীর্য তৈরি হয় মেরুদণ্ড ও বক্ষপাজর থেকে।’ কিন্তু কুরআন কখনোই এই কথা বলে নি যে বীর্য তৈরি হয় মেরুদণ্ড ও বক্ষপাজরের মধ্যে থেকে। এখানে আমার ট্রান্সলেশান বুঝতে ভুল হয়েছে। ৭ নং আয়াতে বলা হয়েছে ‘যেটি নির্গত হয়’। এখানে ‘যা তৈরি হয়’ তো বলা হয়নি। এই আয়াতে ‘যেটি নির্গত হয়’-শব্দগুলো যেই শব্দের অনুবাদ সেটি হলো, ‘يَخْرُجُ’ বা ‘ইয়াখরুজু’। যেটি এসেছে ফি’ল বা ক্রিয়া ‘খরাজা(خرج)’ থেকে। এটির অর্থ ‘বের হয়ে যাওয়া’।[১] এই শব্দের অর্থ কখনোই ‘সৃষ্টি বা তৈরী হওয়া’ নয়। তারপরে আমি ৬ নং আয়াতে, ‘আল-মা­­য়ুন(مَاء)’ এর বাংলা শুধু ‘পুরুষদের বীর্য’ ভেবেaছি। কিন্তু ‘আল-মা­­য়ুন(مَاء)’ এর বাংলা অর্থ শুধু পুরুষদের বীর্য নয়। এর স্বাভাবিক অর্থ হলো, যেকোনো ‘পানি জাতীয় জিনিস বা পানি’।[২] এই ‘আল-মা­­য়ুন(مَاء)’-এর পরে যখন ‘دَافِق’ বা ‘দাফিক্ব’ শব্দটি এসেছে তখন ‘মায়িন দাফিক্ব(مَّآءٍ دَافِق)’-এর বাংলা অর্থ হয় ‘সবেগে স্খলিত পানি বা প্রবাহিত পানি’। আর এই সবেগে স্খলিত পানি শুধু পুরুষের ক্ষেত্রে নির্দিষ্ট নয় এটা মহিলাদের ক্ষেত্রেও প্রযোজ্য।[৩] কারণ মেয়েদের ডিম্বাণু যখন ডিম্বাশয় থেকে বের হয়, তখন কুমুলাস কমপ্লেক্স ও পানিসহ সবেগেই বের হয়।[৪] আবার যেহেতু এখানে ‘একটি পানির’ কথা বলা হয়েছে সেক্ষেত্রে এই পানিকে জাইগোটও বলা যেতে পারে। কারণ, জাইগোটও ফেলোপিয়ান টিউবের মধ্যে প্রবাহিত হয়ে সামনে আগায়। তাহলে জাইগোট যেহেতু একটি পানি এবং এর ‘দাফিক্ব’ বা প্রবাহিত হবার বৈশিষ্ট্য রয়েছে, সেহেতু ‘মায়িন দাফিক্ব(مَّآءٍ دَافِق)’ বলতে ‘জাইগোট’ অর্থও যুক্তিযুক্ত। কেউ কেউ এভাবে ব্যাখ্যা করেছেন যে, এখানে পুরুষের এবং নারীর পানির কথা বলা হয়েছে। আর একটি পানি বলার কারণ হলো, যেহেতু পানির বিন্দুদ্বয় একস্থানে একত্রিত হয়ে একাকার হয়ে যায়।[৫] তাহলে, এই আয়াতে ‘মায়িন দাফিক্ব(مَّآءٍ دَافِق)’ বলতে পুরুষের বীর্য, নারীর ডিম্বাণুসহ পানি এবং জাইগোট এই তিনটি অর্থই নেওয়া যায়।[৬] এটুকু  ক্লিয়ার হয়েছে।<br />
আচ্ছা সেটা নাহয় বুঝলাম। কিন্তু এর কোনোটাইতো মেরুদন্ড বা বক্ষপিঞ্জরের মধ্যে থেকে আসে না। এটার আমি কিভাবে ব্যাখ্যা পাবো ???<br />
এরপর এর ব্যাখ্যা যা পেলাম তাহলো :-</p>
<p> ৭ নং আয়াতের ‘ٱلصُّلْب’ বা ‘আস-সুল্ব’ এবং ‘ٱلتَّرَآئِب’ বা ‘আত-তারায়িব’ শব্দ দুটির অর্থ এখানে কী হতে পারে, সেটি একটু বিশ্লেষণ করি। প্রথমেই এটা মাথায় রাখবেন যে, এই শব্দ দুটি পুরুষ কিংবা মহিলা উভয়ের ক্ষেত্রে ব্যবহৃত হতে পারে। এখন, প্রথম শব্দটা হলো, ‘الصلب’ বা ‘আস-শুল’। এখানে, ‘صلب’ বা ‘সুল্ব’ শব্দের অর্থ মেরুদণ্ড। বিশেষ করে কোমরে যে মেরুদণ্ডের হাড় থাকে সেটুকু। আবার একটি অর্থ ঔরস।[৭] তাফসির-বিদগণ ‘সুল্ব’ শব্দের অর্থ এই আয়াতে মেরুদণ্ড হিসেবেই নিয়েছেন। এবার ৬ নং আয়াতের ২য় শব্দটি হলো, ‘اَلتَّرَآئِب’ বা আত-তারায়িব। এখন, ‘تَرَائِب’ বা ‘তারায়িব’ শব্দটির প্রচুর অর্থ রয়েছে। আসলে একেক তাফসিরকারক ‘তারায়িব’ শব্দটির একেক অর্থ গ্রহণ করে ব্যাখ্যা দিয়েছেন। যেমন, কেউ বলেছেন বুকের পাঁজরের হাড় বা দুই কাঁধ এবং বুকের মধ্যবর্তী স্থান। আবার কেউ বলেছেন, দুই চোখ বা দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান।[৮] এই শব্দের অর্থে কেউ একমত হতে পারেনি। তাই এখানে অর্থের ব্যাপকতা আছে। আমরা প্রত্যেক অর্থ নিয়েই আলোচনা করব ইনশা-আল্লাহ। </p>
<p> ওহহ! আরেকটা কথা বলে রাখি ,</p>
<p>“আয়াতের অর্থ করার আগে কুরআনের একটি বিশেষ দিক বলি। আল্লাহ তায়ালা কুরআনে যতবার লজ্জা স্থান হেফাজতের বলেছেন, ততবারই কিন্তু সরাসরি অঙ্গটির নাম উল্লেখ করেননি। বলেছেন, দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থানের হেফাজত করতে।[৯] এই আয়াতেও দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান বুঝাতে সরাসরি শব্দটি না ব্যবহার করে ইংগিত দিয়েছেন বলেই আমার মনে হয়। এখন আমারতো আয়াতের ব্যাখা করার কথা আমি এটা কেনো বলছি। আসলে আমরা জানিনা তাইতো আমাদের আয়াতের অর্থ বুঝতে এত সমস্যা হয়।  </p>
<p>ওহঃ! তো যেটা বলছিলাম,</p>
<p>এখন সুল্বের অর্থ ‘মেরুদণ্ড’ এবং তারায়িবের অর্থ ‘দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান’ ধরে অনুবাদ করলে, সূরা তারিকের ৭ নং আয়াতের অর্থ হয়, ‘এটি বের হয়ে আসে, কোমড়ের মেরুদণ্ডের হাড় এবং দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থানের মাঝখান থেকে।’ অর্থাৎ, কোমরের হাড় তো দেহের পিছনে এবং দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান বা লজ্জা স্থান হলো সামনে থাকে। সুতরাং, এই দুইটা স্থানকে যদি আমি ল্যান্ডমার্ক হিসেবে ধরি, তাহলে অর্থ দাঁড়ায়- ‘ছেলেদের বীর্য বা মেয়েদের ডিম্বাণুসহ পানি এই দুই স্থানের মাঝখানে আড়াআড়িভাবে যে ফাঁকা যায়গা আছে, সেই যায়গায় অবস্থিত বিভিন্ন অঙ্গগুলো থেকে বের হয়ে আসে।’ বিজ্ঞানও বলে, ছেলেদের টেস্টিসের শুক্রাণু, সেমিনার ভেসিকলের তরল, প্রোস্টেট গ্লান্ডের তরল ইত্যাদি সকল কিছু মিলেই বীর্য তৈরি হয়। যদি শুধু টেস্টিসের কথা বলা হত, তাহলে তো কুরআন ভুল হয়ে যেত। কিন্তু সুবহানাল্লাহ, আল্লাহ তায়ালা এমন কিছু শব্দ ব্যবহার করেছেন, যেটা ছেলেদের ‘বীর্য’ কিংবা মেয়েদের ‘ডিম্বাণুসহ পানি’ যেসকল স্থান থেকে তৈরি এবং বের হয়, সব অঙ্গাণুকেই কভার করেছে। এটা কুরআনের একটি বৈশিষ্ট্য। আল্লাহ তা’য়ালা অল্প শব্দ ব্যবহার করেন, কিন্তু এতেই খুব অর্থবোধক একটি বাক্য তৈরি হয়। কেননা যদি বৃহৎ আকারে ব্যাখা করতেন তাহলে তেমন বড়ো বড়ো দালান-কোঠা ও কম পড়ে যেত কোরআনকে রাখার জন্য। কিন্তু আল্লাহতাআলা অনেক সুন্দর করে ছোট করে ছন্দে ছন্দে এবং আরবী ভাষার সর্বোচ্চ ব্যাকরণ দিয়ে এটাকে ব্যাখা করেছেন। তাই আরবী ভাষার ব্যাকরণ এখনও কুরআন থেকে নেয়া হয়। তো:<br />
মূল কথাই ফিরে আসি।</p>
<p>এখন আমি যদি  তারায়িব’ শব্দের অর্থ আমি বুকের হাড় নেই তখন কি হবে?</p>
<p>=&gt; তখনও কুরআনের আয়াত সঠিক থাকে। সেক্ষেত্রে শুধু স্পেসটাকে লম্বভাবে ধরতে হবে। তাহলে সুল্বের অর্থ ‘মেরুদণ্ড’ এবং তারায়িবের অর্থ ‘বুকের হাড়’ ধরে অনুবাদ করলে, সূরা তারিকের ৭ নং আয়াতের অর্থ হয়, ‘এটি বের হয়ে আসে, কোমরের মেরুদণ্ডের হাড় এবং বক্ষপিঞ্জরের মধ্যে অবস্থিত স্থান থেকে।’ অর্থাৎ, কোমরের হাড় তো দেহের পিছনে এবং বক্ষপিঞ্জর থাকে সামনে। সুতরাং, এই দুইটা স্থানকে যদি আমি ল্যান্ডমার্ক হিসেবে ধরো, তাহলে অর্থ দাঁড়ায়- ‘ছেলেদের বীর্য বা মেয়েদের ডিম্বাণুসহ পানি এই দুই স্থানের মাঝখানে লম্বভাবে যে ফাঁকা যায়গা আছে, সেই যায়গায় অবস্থিত বিভিন্ন অঙ্গগুলো থেকে বের হয়ে আসে। বুঝার সুবিদার্থে একটি ছবি দিচ্ছি । তাহলে পরিষ্কার বুঝতে পারবেন।</p>
<p>এখানে যখন আমি ‘তারায়িব’ শব্দের অর্থ ‘দুই পায়ের মধ্যবর্তী অঞ্চল’ ধরব, তখন আয়াতের মূলভাব আসে, বীর্য এবং ডিম্বাণুসহ পানি এই জলপাই রঙের অংশ থেকে আসে। আমি এই অর্থটিকেই অগ্রাধিকার দেই। আবার যখন আমি ‘তারায়িব’ শব্দের অর্থ ‘সামনের পর্শুকা’ ধরবে, তখন আয়াতের মূলভাব আসে, বীর্য এবং ডিম্বাণুসহ পানি লম্বভাবে লালসহ জলপাই রং যে স্থান জুরে আছে, সেই স্থান থেকে। সুতরাং, কুরআনের বর্ণনা শতভাগ সত্য। এবং এটি মহান স্রষ্টা আল্লাহ তা’য়ালার পক্ষ থেকে নাযিলকৃত এক মহা গ্রন্থ। এতটুকু বুঝতে পেরেছি । কিন্তু ????&#8230;&#8230;</p>
<p>যদি ৬ নং আয়াতের ‘মায়িন দাফিক্ব’-এর অর্থ তোমার কথামত ‘নারী পুরুষের মিশ্রিত পানি বা জাইগোট’ হয়, তাহলে অর্থ কেমন হবে? তখন তো আর জাইগোট বের হয়ে আসার কিছু নেই। সেটাতো ওই স্পেসে তৈরি হয়। এটার উত্তর কোথায় পাবো। সেটাও পেয়ে গেলাম।<br />
যদি আপনি পড়তে পড়তে এখান অব্দি এসে থাকেন তাহলে আপনাকে অনেক অনেক ধন্যবাদ । তো: যেখানে ছিলাম।</p>
<p> ৬ নং আয়াতের ‘মায়িন দাফিক্ব’-এর অর্থ ‘নারী পুরুষের মিশ্রিত পানি বা জাইগোট’ হয়, যেমনটি তাফসীরে বাহারুল মুহিতে (বই) বলা হয়েছে; তাহলে এই আয়াতগুলোর অর্থে একটু পরিবর্তন আসবে। আরবি ভাষায় ক্রিয়ার মাধ্যমেই সর্বনাম প্রকাশ পায়। যেমন ধরুন, আমি বললাম ‘যাহাবা’। ‘যাহাবা’ একটি আরবি ক্রিয়াবাচক শব্দ। এর অর্থ সে গেল। দেখো, আরবিতে ‘সে’ বুঝাতে ‘হুয়া’ শব্দ ব্যবহার করা হয়। সেই অনুযায়ী ‘সে গেল’-এই বাক্যের আরবি হওয়া উচিত ছিল, ‘হুয়া যাহাবা’। কিন্তু সেটা না হয়ে শুধু ‘যাহাবা’ দিয়েই অর্থ প্রকাশ পেয়ে যায়। আমি যদি ‘যাহাবা’ না বলে ‘যাহাবু’ বলি তাহলে অর্থ হত ‘তারা গেল’। অর্থাৎ, কি সুন্দর ভাবে ক্রিয়ার মাধ্যমেই সর্বনামের প্রকাশ পায়।</p>
<p>আবার , ৫ নং আয়াত খেয়াল করুন। আল্লাহ তায়ালা বলেছেন, ‘অতএব, মানুষের ভেবে দেখা উচিত, কি বস্তু থেকে তাকে সৃষ্টি করা হয়েছে।’ এখানে ‘মানুষ’ হলো বিশেষ্য। এবং ‘সৃষ্টি করা হয়েছে’-এটুকু ক্রিয়া। বারবার বিশেষ্য ব্যবহার না করার জন্য ব্যবহার করা হয় সর্বনাম। এখানে ‘সৃষ্টি করা হয়েছে’ শব্দগুলোর আগে ‘তাকে’ শব্দটি একটি সর্বনাম। যেটি এই লাইনে বিশেষ্য ‘মানুষ’-কে নির্দেশ করে। এর পরের আয়াতে বলা হয়েছে, ‘তাকে সৃষ্টি করা হয়েছে প্রবাহিত পানি থেকে। অর্থাৎ, জাইগোট থেকে।’ এই আয়াতে ‘তাকে’ বিশেষ্য দিয়ে আগের আয়াতের বিশেষ্য ‘মানুষ’কে বোঝানো হয়েছে। এবং ‘তাকে সৃষ্টি করা হয়েছে’-এত কিছু বুঝাতে আরবিতে মাত্র একটি শব্দ ব্যবহৃত হয়েছে। সেটি হলো ‘খুলিকা’। ‘খুলিকা’ একটি ক্রিয়া। ঐযে একটু আগে বললাম যে, আরবি ভাষায় ক্রিয়ার মাধ্যমেই সর্বনাম প্রকাশ পায়। এখানেও তাই হয়েছে। এই ‘খুলিকা’ শব্দের মধ্যেই মানুষকে নির্দেশ করার সর্বনাম আছে। এবার পরের আয়াতে আল্লাহ তায়ালা বলেন, ‘এটি বের হয়ে আসে মেরুদণ্ড ও দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থান বা পাঁজরের মধ্যবর্তী স্থান থেকে।’ এই আয়াতে ‘এটি’-শব্দটি একটি সর্বনাম। এই ‘এটি’ সর্বনামটি আগের আয়াতের দুইটি বিশেষ্যকে নির্দেশ করতে পারে। একটি হলো ‘ইনসান বা মানুষ’ এবং অপরটি হলো, ‘সবেগে স্খলিত বা প্রবাহিত পানি’। এখানে ‘এটি’ সর্বনামটি দিয়ে যদি ‘সবেগে স্খলিত বা প্রবাহিত পানি’ বুঝায় তাহলে এই আয়াতের অর্থ কি হবে- সেটা আগেই বলেছি। আর যদি ‘এটি’ সর্বনামটি দিয়ে ‘ইনসান বা মানুষ’-কে বুঝায় তাহলে এই আয়াতের অর্থ হবে, ‘যেটি বা মানুষটি বের হয়ে আসে এমন একটি স্থান থেকে, যেটি মেরুদণ্ড এবং দুই পায়ের মধ্যবর্তী স্থানের মাঝখানে অবস্থিত।’ সুবহানাল্লাহ। </p>
<p>দেখলেন, কুরআনের ভাষা কত প্রাঞ্জল! আল্লাহ তায়ালা মাত্র দুটি শব্দ; ‘মাঈন দাফিক’ বা সবেগে স্খলিত বা প্রবাহিত পানি’- ব্যবহার করে সৃষ্টির জন্য প্রয়োজনীয় সকল ধরণের পানিকে এই আয়াতের আওতায় নিয়ে এসেছেন। </p>
<p>কিছুক্ষণ পর আমার মাথায় একটি প্রশ্ন আসলো যে ,তাহলে মুসলিমরা যে এই আয়াত থেকে বৈজ্ঞানিক নিদর্শন বের করে প্রচার করে! তারা বলে বীর্য নাকি মেরুদণ্ড আর বুকের পাঁজর থেকে তৈরি হয়! এটা কেন?”</p>
<p> যাদের ব্যাকগ্রাউন্ড বায়োলজির নয় এবং আরবি ভাষার উপর জ্ঞান নেই, তারা এগুলো বলতেই পারে। তারা অবুঝ। এটা তাদের ভুলনা এটা তাদের ধারণা কেননা এর সম্পর্কে কিছু,, ; কিছু না অনেক মতবাদই আছে, তা সম্পর্কে পরে বলছি । মনে রাখবেন যে, কুরআন আল্লাহ তায়ালার কথা।<br />
 [ আর অনুবাদ হলো,<br />
 মানুষের মস্তিষ্ক নিঃসৃত চিন্তার ফল ।<br />
  অনুবাদে ত্রুটি হতে পারে। ]<br />
 কিন্তু আল্লাহ তায়ালার কথায় কোন ত্রুটি নেই। এই আয়াতটি বুঝতে গেলে একসাথে মেডিকেল বিদ্যা এবং আরবি ভাষা সম্পর্কে জ্ঞান থাক দরকার। এর যেকোনো একটি না থাকলে, ভুল অনুবাদ করার সম্ভাবনাই প্রবল। কুরআনের শুধু অনুবাদ পড়েই ইসলাম বিদ্বেষীরা অপপ্রচার চালায়। থার্ড ক্লাস চিন্তা ভাবনা আরকি।<br />
ওও হ্যাঁ , আরেকটি কথা আমি বলেছিলাম মহানবী (সাঃ) কি জানতোনা বীর্যের উৎপত্তিস্থল কোথায় । তারও জবাব পেয়েছি।  সেট হলো ;-</p>
<p>&#8220;কিছু লোক নিজেদেরকে নারীসহচর্য থেকে দূরে রাখার জন্য নিজেদের অণ্ডকোষ বা টেস্টিস কেটে ফেলার জন্য আল্লাহর রাসূলুল্লাহ’র ﷺ নিকট অনুমতি চাইলে, রাসূলুল্লাহ ﷺ তাদেরকে অনুমতি দেয়নি।[১০] কারণ এভাবে নিজেকে সন্তান উৎপাদন ক্ষমতাহীন করে ফেলা জায়িয নেই। সুতরাং, এই হাদিস থেকে আমরা বুঝতে পারি রাসূলুল্লাহও ﷺ জানতেন যে, বীর্য কোথায় উৎপন্ন হয়।” </p>
<p> [এখানে যে সমস্ত বিষয় আলোচনা করা হয়েছে, সেগুলো মদিনা ইউনিভার্সিটির একজন সম্মানিত শায়েখ আব্দুল্লাহ(ছদ্মনাম) হাফিজ্জাহুল্লাহ এবং আবু সা’দ(ছদ্মনাম) ভাইয়ের সাথে আলোচনা করে ঐক্যমতে পৌছানোর পরে নেওয়া সিদ্ধান্তের উপর লেখা হয়েছে। তাদের ইচ্ছা অনুযায়ী এখানে তাদের মূল নাম প্রকাশ করা হলো না। এই লেখায় যা কিছু কল্যাণ সেটি শুধুমাত্র আল্লাহর পক্ষ থেকে এবং যা কিছু ত্রুটি তা আমার ও শয়তানের পক্ষ থেকে।]</p>
<p>এখন ওটা বলি কেনো মুসলিমদের মধ্যে কারো কারো বিশ্বাস স্পার্ম মেরুদন্ডে তৈরি হয় :- মানুষের মেরুদণ্ডে আঘাত জনিত রোগ বা spinal cord injury (SCI) হলে এর ইফেক্ট পুরুষের প্রজননতন্ত্রের উপরে ব্যাপক। ইরেক্টাইল ডিসফাংকশন, বীর্যের খারাপ মান, ত্রুটিপূর্ণ বীর্য নির্গমনসহ বিভিন্ন সমস্যা তৈরী হওয়ার পিছনে SCI বিশাল ভূমিকা রাখে। এই রোগে আক্রান্ত রোগীর বীর্যে শুক্রাণু বা স্পার্মের সংখ্যাও কম থাকে স্বাভাবিক পুরুষের তুলনায়, যেটাকে বলা হয় এজোওস্পের্মিয়া (Azoospermia)। সুস্থ স্বাভাবিক মেরুদন্ড স্পার্ম সংখ্যা নরমাল লেভেলে রাখতে সাহায্য করে।<br />
.<br />
SCI রোগীদের শুক্রাণু সচল থাকা বা মোটিলিটির সমস্যা থাকে, যে রোগের নাম এস্থেনোজোওস্পেরমিয়া (asthenozoospermia)। তারমানে এদের শুক্রানো একজায়গায় পড়ে থাকে, সচল থাকে না, যেটা পুরুষদের ইনফার্টিলিটির অন্যতম কারণ। গবেষণাগারে দেখা গেছে, SCI রোগাক্রান্তদের থেকে সেমিনাল ফ্লুইড নিয়ে সুস্থ পুরুষের শুক্রাণুর সাথে মিক্সড করলে সুস্থ পুরুষদের শুক্রাণুও সক্রিয়তা হারিয়ে ফেলে। শুক্রাণু সচল থাকা প্রজননের পূর্বশর্ত। সুতরাং দেখা যাচ্ছে সুস্থ মেরুদন্ড প্রজননের সহায়ক।<br />
.<br />
SCI রোগাক্রান্ত পুরুষেরা অনেকসময় ইরেক্টাইল ডিসফাংকশন অথবা ত্রুটিপূর্ণ বীর্য নির্গমন সমস্যা Vibratory stimulation ও electroejaculation পদ্ধতির মাধ্যমে দূর করে থাকেন যা স্বাভাবিক বীর্য নির্গমন সাহায্য করে। সুস্থদের ক্ষেত্রে সবল মেরুদন্ড এই কাজগুলো করে থাকে। তারমানে বীর্যের স্বাভাবিক নির্গমন ও ইরেকশনের জন্য মেরুদন্ড সুস্থ সবল থাকা অপরিহার্য।<br />
এই কারণেই কেও কেও ভাবে বাংলা অনুবাদটাই সম্ভবত সঠিক যেখানে তারা বাকরণটাই অর্থাৎ কি বোঝানোর চেষ্টা করা হয়েছে সেটা দেখেনি। </p>
<p>তথ্য ও গ্রন্থসূত্রাবলীঃ </p>
<p>[১] Al-Mawrid; By Dr. Rohi Baalbaki; Dar As-Salam Publication; Page: 507</p>
<p>[২] Al-Mawrid; By Dr. Rohi Baalbaki; Dar As-Salam Publication; Page: 933 </p>
<p>[৩]Arabic-English lexicon by Edward William Lane; Volume: 03; Page: 58-59</p>
<p>[৪] The Developing Human by Dr. Keith L. Moore (10th edition); page: 22</p>
<p>[৫] তাফসীরে বাহারুল মুহিত: খন্ডঃ ১০; পৃষ্ঠাঃ ৪৪৮</p>
<p>[৬] Arabic-English lexicon by Edward William Lane; Volume: 03; Page: 58-59</p>
<p>[৭] Arabic-English lexicon by Edward William Lane; Volume: 04; Page: 435-437</p>
<p>[৮] </p>
<p>Arabic-English lexicon by Edward William Lane; Volume: 01; Page: 301 </p>
<p>Tafsir Ibn Kathir; Volume: 11; Page: 473-474(Islamic Foundation BD) </p>
<p>[৯] Surah Mumtahina(60); Verse: 12</p>
<p>[১০] সহিহ মুসলিমঃ কিতাবুন নিকাহঃ হাদিস নং- ৩২৯৫,৩২৯৬,৩২৯৭</p>
<p>আবারও ধন্যবাদ সম্পূর্ণটা মন দিয়ে পড়ার জন্য। ক্ষমা করবেন কোনো ভুল হয়ে থাকলে।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Md Nayem Uddin Biswas		</title>
		<link>/archives/8575#comment-2292</link>

		<dc:creator><![CDATA[Md Nayem Uddin Biswas]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 01 May 2020 08:28:26 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-2292</guid>

					<description><![CDATA[একটু সহজভাবে চিন্তা করুন। &quot;নির্গত হয়&quot; বলা হয়েছে, &quot;উৎপন্ন হয়&quot; বলা হয় নি। কুরআনের যত জায়গায় জননাঙ্গের কথা এসেছে, ততবারই বিভিন্ন উপমা ব্যবহার করা হয়েছে, সরাসরি নাম বলা হয় নি, খেয়াল করবেন। এখানেও তার ব্যতিক্রম হয় নি। একটু লক্ষ্য করে দেখুন, পুরুষাঙ্গ মেরুদণ্ডের সামনের দিকে, সেটা আশা করি বুঝাইতে হবে না। কিন্তু পাঁজরের ঠিক বরাবর নিচের দিকে কিন্তু এর অবস্থান নয়, একটু পেছনের দিকে। অর্থাৎ এই হিসাবে কিন্তু মেরুদণ্ড ও পাঁজরের মাঝামাঝিই আছে, যদি খেয়াল করে দেখেন।
Note: এই ব্যাখ্যা প্রযোজ্য হবে যদি পুরুষাঙ্গের ক্ষেত্রে ব্যাখ্যা করেন। অন্যান্য ব্যাখ্যার ব্যাপারে আমার জানা নেই]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>একটু সহজভাবে চিন্তা করুন। &#8220;নির্গত হয়&#8221; বলা হয়েছে, &#8220;উৎপন্ন হয়&#8221; বলা হয় নি। কুরআনের যত জায়গায় জননাঙ্গের কথা এসেছে, ততবারই বিভিন্ন উপমা ব্যবহার করা হয়েছে, সরাসরি নাম বলা হয় নি, খেয়াল করবেন। এখানেও তার ব্যতিক্রম হয় নি। একটু লক্ষ্য করে দেখুন, পুরুষাঙ্গ মেরুদণ্ডের সামনের দিকে, সেটা আশা করি বুঝাইতে হবে না। কিন্তু পাঁজরের ঠিক বরাবর নিচের দিকে কিন্তু এর অবস্থান নয়, একটু পেছনের দিকে। অর্থাৎ এই হিসাবে কিন্তু মেরুদণ্ড ও পাঁজরের মাঝামাঝিই আছে, যদি খেয়াল করে দেখেন।<br />
Note: এই ব্যাখ্যা প্রযোজ্য হবে যদি পুরুষাঙ্গের ক্ষেত্রে ব্যাখ্যা করেন। অন্যান্য ব্যাখ্যার ব্যাপারে আমার জানা নেই</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Marufur Rahman Khan		</title>
		<link>/archives/8575#comment-1436</link>

		<dc:creator><![CDATA[Marufur Rahman Khan]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Jan 2020 08:52:08 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-1436</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/8575#comment-1193&quot;&gt;মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার&lt;/a&gt;.

//আধুনিক বিজ্ঞান আমাদের জানাচ্ছে মানুষের মেরুদণ্ডে আঘাত জনিত রোগ বা spinal cord injury (SCI) হলে এর ইফেক্ট পুরুষের প্রজননতন্ত্রের উপরে ব্যাপক।//

মেরুদণ্ডে আঘাতজনিত রোগের প্রভাব একজন পুরুষের প্রজননতন্ত্রের ওপর ব্যাপক হলেই কি আমরা বলতে পারি, একজন পুরুষের বীর্য তার মেরুদণ্ড থেকে বেরিয়ে আসে? একটু ভেবে বলেন তো। যদিও আমি বিশ্বাস করি না, যিনি লেখাটি লিখেছেন তিনি আদৌ ভাবতে জানেন। কিছু বৈজ্ঞানিক তথ্য সামনে এনে খেয়ালখুশি মতো একটা অপব্যাখ্যা দাঁড় করানো যতো সহজ, ভাবাটা ততো সহজ না, এটা সবাই পারে না।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/8575#comment-1193">মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার</a>.</p>
<p>//আধুনিক বিজ্ঞান আমাদের জানাচ্ছে মানুষের মেরুদণ্ডে আঘাত জনিত রোগ বা spinal cord injury (SCI) হলে এর ইফেক্ট পুরুষের প্রজননতন্ত্রের উপরে ব্যাপক।//</p>
<p>মেরুদণ্ডে আঘাতজনিত রোগের প্রভাব একজন পুরুষের প্রজননতন্ত্রের ওপর ব্যাপক হলেই কি আমরা বলতে পারি, একজন পুরুষের বীর্য তার মেরুদণ্ড থেকে বেরিয়ে আসে? একটু ভেবে বলেন তো। যদিও আমি বিশ্বাস করি না, যিনি লেখাটি লিখেছেন তিনি আদৌ ভাবতে জানেন। কিছু বৈজ্ঞানিক তথ্য সামনে এনে খেয়ালখুশি মতো একটা অপব্যাখ্যা দাঁড় করানো যতো সহজ, ভাবাটা ততো সহজ না, এটা সবাই পারে না।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Marufur Rahman Khan		</title>
		<link>/archives/8575#comment-1435</link>

		<dc:creator><![CDATA[Marufur Rahman Khan]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Jan 2020 08:40:18 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-1435</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/8575#comment-1192&quot;&gt;মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার&lt;/a&gt;.

আর বাদ বাকি ব্যাখ্যা সমূহের জবাব এই আর্টিকেলই দেয়। আর্টিকেলের পয়েন্ট সমূহ একটু খেয়াল করার অনুরোধ জানাচ্ছি।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/8575#comment-1192">মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার</a>.</p>
<p>আর বাদ বাকি ব্যাখ্যা সমূহের জবাব এই আর্টিকেলই দেয়। আর্টিকেলের পয়েন্ট সমূহ একটু খেয়াল করার অনুরোধ জানাচ্ছি।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Marufur Rahman Khan		</title>
		<link>/archives/8575#comment-1434</link>

		<dc:creator><![CDATA[Marufur Rahman Khan]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Jan 2020 08:38:10 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-1434</guid>

					<description><![CDATA[In reply to &lt;a href=&quot;/archives/8575#comment-1192&quot;&gt;মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার&lt;/a&gt;.

\\‘আল-মায়ু (اَلمَاء)’ এর বাংলা অর্থ শুধু পুরুষদের বীর্য নয়। এর স্বাভাবিক অর্থ হলো, যেকোনো ‘পানি জাতীয় জিনিস বা পানি’। এই ‘আল-মায়ু (اَلمَاء)’-এর পরে যখন ‘দাফিক্ব’ (دَافِق) শব্দটি এসেছে, তখন ৬ নং আয়াতের ‘মায়ুন দাফিকুন’-এর বাংলা অর্থ হয় ‘সবেগে স্খলিত পানি বা প্রবাহিত পানি’। আর এই সবেগে স্খলিত পানি শুধু পুরুষের ক্ষেত্রে নির্দিষ্ট নয়, এটা মহিলাদের ক্ষেত্রেও প্রযোজ্য। কারণ মেয়েদের ডিম্বাণু যখন ডিম্বাশয় থেকে বের হয়, তখন কুমুলাস কমপ্লেক্স ও পানিসহ সবেগেই বের হয়। আবার &lt;strong&gt;যেহেতু এখানে ‘একটি পানি’র কথা বলা হয়েছে, সেক্ষেত্রে এই পানিকে জাইগোটও বলা যেতে পারে। কারণ, জাইগোটও ফেলোপিয়ান টিউবের মধ্যে প্রবাহিত হয়ে সামনে আগায়।&lt;/strong&gt;//

জাইগোট হলো ভ্রূণকোষ। আর একটি ভ্রূণকোষকে পানি জাতীয় জিনিস বা এক প্রকার তরল পদার্থ বলা যায় না। কোনোকিছু প্রবাহিত হয় মানেই আমরা সেটিকে পানি জাতীয় জিনিস বলতে পারি না। তাপও প্রবাহিত হয়, বিদ্যুৎও প্রবাহিত হয়, বায়ুও প্রবাহিত হয়, এমন অনেককিছুই আছে যা প্রবাহিত হয় যাদেরকে আমরা পানি জাতীয় জিনিস বলতে পারি না। পুরো লেখাটিতে এই জাইগোটের অংশটাই সবচেয়ে বেশি হাস্যকর মনে হলো।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>In reply to <a href="/archives/8575#comment-1192">মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার</a>.</p>
<p>\\‘আল-মায়ু (اَلمَاء)’ এর বাংলা অর্থ শুধু পুরুষদের বীর্য নয়। এর স্বাভাবিক অর্থ হলো, যেকোনো ‘পানি জাতীয় জিনিস বা পানি’। এই ‘আল-মায়ু (اَلمَاء)’-এর পরে যখন ‘দাফিক্ব’ (دَافِق) শব্দটি এসেছে, তখন ৬ নং আয়াতের ‘মায়ুন দাফিকুন’-এর বাংলা অর্থ হয় ‘সবেগে স্খলিত পানি বা প্রবাহিত পানি’। আর এই সবেগে স্খলিত পানি শুধু পুরুষের ক্ষেত্রে নির্দিষ্ট নয়, এটা মহিলাদের ক্ষেত্রেও প্রযোজ্য। কারণ মেয়েদের ডিম্বাণু যখন ডিম্বাশয় থেকে বের হয়, তখন কুমুলাস কমপ্লেক্স ও পানিসহ সবেগেই বের হয়। আবার <strong>যেহেতু এখানে ‘একটি পানি’র কথা বলা হয়েছে, সেক্ষেত্রে এই পানিকে জাইগোটও বলা যেতে পারে। কারণ, জাইগোটও ফেলোপিয়ান টিউবের মধ্যে প্রবাহিত হয়ে সামনে আগায়।</strong>//</p>
<p>জাইগোট হলো ভ্রূণকোষ। আর একটি ভ্রূণকোষকে পানি জাতীয় জিনিস বা এক প্রকার তরল পদার্থ বলা যায় না। কোনোকিছু প্রবাহিত হয় মানেই আমরা সেটিকে পানি জাতীয় জিনিস বলতে পারি না। তাপও প্রবাহিত হয়, বিদ্যুৎও প্রবাহিত হয়, বায়ুও প্রবাহিত হয়, এমন অনেককিছুই আছে যা প্রবাহিত হয় যাদেরকে আমরা পানি জাতীয় জিনিস বলতে পারি না। পুরো লেখাটিতে এই জাইগোটের অংশটাই সবচেয়ে বেশি হাস্যকর মনে হলো।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার		</title>
		<link>/archives/8575#comment-1193</link>

		<dc:creator><![CDATA[মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 21 Dec 2019 12:08:26 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-1193</guid>

					<description><![CDATA[কুরআনে বর্ণিত পুরুষদের বীর্য নির্গমনের বর্ণনা কি আধুনিক বিজ্ঞানের সাথে সাংঘর্ষিক? - সাইফুর রহমান

https://bit.ly/2uP9yqH
]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>কুরআনে বর্ণিত পুরুষদের বীর্য নির্গমনের বর্ণনা কি আধুনিক বিজ্ঞানের সাথে সাংঘর্ষিক? &#8211; সাইফুর রহমান</p>
<p><a href="https://bit.ly/2uP9yqH" rel="nofollow ugc">https://bit.ly/2uP9yqH</a></p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার		</title>
		<link>/archives/8575#comment-1192</link>

		<dc:creator><![CDATA[মুহাম্মাদ মুশফিকুর রহমান মিনার]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 21 Dec 2019 12:03:35 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-1192</guid>

					<description><![CDATA[কুরআন কি সত্যিই বীর্যের উৎপত্তির ব্যাপারে ভুল তথ্য দেয়? - আশরাফুল আলম সাকিফ
https://www.muslimmedia.info/2017/05/23/skepticism-series-does-quran-really-give-wrong-information-about-production-of-semen]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>কুরআন কি সত্যিই বীর্যের উৎপত্তির ব্যাপারে ভুল তথ্য দেয়? &#8211; আশরাফুল আলম সাকিফ<br />
<a href="https://www.muslimmedia.info/2017/05/23/skepticism-series-does-quran-really-give-wrong-information-about-production-of-semen" rel="nofollow ugc">https://www.muslimmedia.info/2017/05/23/skepticism-series-does-quran-really-give-wrong-information-about-production-of-semen</a></p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: তমাল		</title>
		<link>/archives/8575#comment-1098</link>

		<dc:creator><![CDATA[তমাল]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 20 Sep 2019 19:09:07 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-1098</guid>

					<description><![CDATA[হাহাহাহা, ভাই আপনি ওটা পুরুষের বীর্য না ধরে মেয়েদের বাচ্চা গর্ভাশয় ধরে মিলায়ে ব্যাখ্যা প্রদান করলে বুঝবেন হয়তো!]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>হাহাহাহা, ভাই আপনি ওটা পুরুষের বীর্য না ধরে মেয়েদের বাচ্চা গর্ভাশয় ধরে মিলায়ে ব্যাখ্যা প্রদান করলে বুঝবেন হয়তো!</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anik Pal		</title>
		<link>/archives/8575#comment-775</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anik Pal]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Nov 2018 04:21:41 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-775</guid>

					<description><![CDATA[Good]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Good</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Monirul Haque		</title>
		<link>/archives/8575#comment-684</link>

		<dc:creator><![CDATA[Monirul Haque]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 01 Oct 2018 15:58:41 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=8575#comment-684</guid>

					<description><![CDATA[The term islam is no more applicable for the muslims. Mohammad first picked up this word meaning &quot;Shelter&quot; for the followers of Moses, Jesus and Mohammad. Later he dissociated the first two. Mohammad declared whatever he found suitable for his rising to power, all however, in the name of allah.  His extreme shortage of knowledge is reflected in the above suras of  quran.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>The term islam is no more applicable for the muslims. Mohammad first picked up this word meaning &#8220;Shelter&#8221; for the followers of Moses, Jesus and Mohammad. Later he dissociated the first two. Mohammad declared whatever he found suitable for his rising to power, all however, in the name of allah.  His extreme shortage of knowledge is reflected in the above suras of  quran.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
