<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comments on: চাকরি সংক্রান্ত জটিলতা	</title>
	<atom:link href="/archives/9143/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/archives/9143</link>
	<description>জ্ঞান যেখানে সীমাবদ্ধ, যুক্তি যেখানে আড়ষ্ট, মুক্তি সেখানে অসম্ভব</description>
	<lastBuildDate>Mon, 22 Feb 2021 08:47:11 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.2</generator>
	<item>
		<title>
		By: Sarder Nayeem		</title>
		<link>/archives/9143#comment-727</link>

		<dc:creator><![CDATA[Sarder Nayeem]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 21 Oct 2018 03:31:39 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=9143#comment-727</guid>

					<description><![CDATA[October 21, 2018

বিষয়:  আল্লাহর অস্তিত্ব ও ইসলাম বিদ্বেষি কথাবার্তা

জনাব আসিফ,

আপনার ওয়েব সাইট পড়ে ও ইঊটিঊবে কিছু কথা শুনে নিম্নের কথাগূলো লিখলাম।

১। আমিও যখন প্রথম কোরান অর্থ সহকারে পড়া শুরু করি, আমারও মনে হতো মহিলাদের ছোট করা হচ্ছে, দাসীদের কেনো ব্যবহার করবে, দাসীদের গর্ভে জন্ম নেয়া সন্তানদের অবস্থা কি, তারা কোথায়, তাদের অধিকার কি, নবীদের এত বিয়ে কেন, সব কিছুই আল্লাহর আদেশে করি তাহলে আমাদের কি দোষ, ইত্যাদি। এমনকি উত্তেজিত হয়ে দাসিদের সন্তানদের অধিকার জানার জন্য ডঃ জাকির নায়েকের কাছে ইমেইল করেছি। আসলে এ সব গুলিই ইসলাম জানা ও বোঝার প্রথমিক পর্যায় এবং ইসলামের বিরুদ্ধে শয়তানের প্রাথমিক শুরশুরি। আপনার web site এর Questions and Answers গুলি চর্বিত চর্বন। আপনার লিঙ্কেই এর উত্তর আছে। মনোযোগ  সহকারে পড়ুন। কিছু reference দিয়েছেন মোহাম্মদ (স) এর মৃত্যুর অনেক/কয়েক শত বছরের পরের যা পুর্বেই বিভিন্ন কারনে গ্রহনযোগ্যতা পায়নি। কিছু reference দিয়েছেন ইবনে ইশাকের যার কিছু লিপি আগেই ধংশ হয়েছে এবং বাকীগুলো  information transferer and transfereeর নাম না থাকার কারনে বাতিল বলে গন্য হয়েছে, যদিও লেখাগুলোকে প্রশংশা করা হয়েছে। ইবনে ইশাকের বংশ পরিচয়ও লিঙ্কে আছে। 

২। মালয়েশিয়া থাকেন এক ইঞ্জিনিয়ারের সাথে আলাপকালে আপনি বলেছেন যে &quot;আপনি যদি বিশ্ব সৃস্টির স্রস্টাকে &quot;আল্লাহ&quot; বলেন, তাহলে আমি বলব &quot;আল্লাহকে&quot; কে সৃস্টি করেছেন&quot;।

২ক। আমরা সবাই জানি যে বিভিন্ন পরীক্ষার পরে একটি &quot;মত&quot; theoryতে রুপ নেয় এবং অনেক বছর পরেও ঐ theoryতে পরিবর্তন আসতে পারে। আবার পরিবেশগত কারনে (space and earth) theoryতে পরিবর্তন আনতে হয়। অর্থাৎঃ 

ক। সময় ও পরিবেশগত কারনে theory পরিবর্তনশিল;
খ। জ্ঞানের অভাবে যতক্ষন পর্যন্ত এর চেয়ে ভাল theory আনতে না পারি, উক্ত theory সমালোচনাসহ মেনে নেই;
গ। উৎকৃষ্ট theory আবিস্কার না করা পর্যন্ত আমরা চেস্টা করে যাই;
ঘ। আমরা যদি নিচের ক্লাশের ছাত্র হই তাহলে আলোচনার জন্য ঐ theoryর ক্লাশে ওঠা পর্যন্ত অপেক্ষা করি। অতপরঃ ঐ শিক্ষক আমাদের সাহায্য করেন সামনে আগানোর জন্য।

২খ। যেহেতু নিচের ক্লাশের ছাত্র, আমরা বর্তমান theory অনুসরন করে প্রথমে  আল্লাহর কাছে পৌছার চেষ্টা করি। পৌছার পরে আল্লাহর কাছে জিজ্ঞেস করি, তার স্রস্টা কে। মনে রাখবেন, ঠেডা নবী মুসা আঃ আল্লাহকে দেখার পরেও একেশ্বরবাদ /ইসলাম অনুসরন করেছেন। 

৩। ত্যানা পেচানোঃ আপনি বলেছেন, মুমিনগন নিজেদের প্রতিষ্ঠার জন্য ত্যানা প্যাচায়। অবশ্যই মুমিনগন তা করেন যতক্ষন না কোনো বিষয়ের উপর উভয় পক্ষের যুক্তি-তর্ক শেষ হয়। যুক্তি-তর্ক আদিকাল থেকেই চলে আসছে এবং চলবে। ধরে নেই ১০ প্যাচের একটা স্ক্রূ। প্রত্যেকটা প্যাচকে একটা যুক্তি বা ত্যানা প্যাচানো বলে এবং ১০ প্যাচের অর্থ জ্ঞানের শীর্ষ পর্যায়। মনে করি, মোমেনগন নাস্তিক ও বিধর্মীদের সাথে ত্যানা পেচিয়ে দুই নম্বর প্যাচে উঠলো। আপনি আবার ত্যানা প্যাচানো শুরু করলেন কেনো? আপনি যদি ত্যানা প্যাচানো শুরু করেন মোমেনগনতো দশ প্যাচ পর্যন্ত ত্যানা পেচাবেই। 

৪। বনু কোরাইজা, হযরত জারজ সন্তান (নাওজুবিল্লাহ), ইত্যাদি বিষয়ে উত্তর দেয়ার ইচ্ছা। কিন্তু সময়ের অভাব। 

৫। সত্য আসিয়াছে, মিথ্যা বিলুপ্ত হবেইঃ যদি সত্যিই মানুষের ভালো চান ধর্মকে ও নবীদেরকে গালি না দিয়ে, চটি আকারে না লিখে, আমার মত অনভিজ্ঞ লোকদের সাথে কথা না বলে যে কোনো বিষয়ে theory দেন। যদি আপনার theory (যেমন পিতা মাতার সম্পদ বিতরন, কিভাবে বিয়ে হবে নাকি বিয়ের দরকার নেই, বিচার ব্যবস্থ্যা, আপনার মায়ের সাথে আপনার মেলামেশার কারনে সন্তান এলে সে আপনার ভাই হবে না আপনার সন্তান হবে, কোরানের কোন ঘোষনা বিজ্ঞান সম্মত নয়, ইত্যাদি) উৎকৃষ্ট হয় তবে আল্লাহর ঘোষনা অনুযায়ী আল্লাহর theory বিলুপ্ত হবে।

শুভেচ্ছান্তে,
এস, এ, নাঈম 


E-mail এর মাধ্যমে correspondance করে আসছি। Facebook ব্যবহার করি না। web site এর মাধ্যমে questions and reply দেয়ার অভ্যাস নেই। তাই বারবার চেস্টা করছি। আশা করি সত্ত্বর অভ্যস্ত হয়ে যাব।]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>October 21, 2018</p>
<p>বিষয়:  আল্লাহর অস্তিত্ব ও ইসলাম বিদ্বেষি কথাবার্তা</p>
<p>জনাব আসিফ,</p>
<p>আপনার ওয়েব সাইট পড়ে ও ইঊটিঊবে কিছু কথা শুনে নিম্নের কথাগূলো লিখলাম।</p>
<p>১। আমিও যখন প্রথম কোরান অর্থ সহকারে পড়া শুরু করি, আমারও মনে হতো মহিলাদের ছোট করা হচ্ছে, দাসীদের কেনো ব্যবহার করবে, দাসীদের গর্ভে জন্ম নেয়া সন্তানদের অবস্থা কি, তারা কোথায়, তাদের অধিকার কি, নবীদের এত বিয়ে কেন, সব কিছুই আল্লাহর আদেশে করি তাহলে আমাদের কি দোষ, ইত্যাদি। এমনকি উত্তেজিত হয়ে দাসিদের সন্তানদের অধিকার জানার জন্য ডঃ জাকির নায়েকের কাছে ইমেইল করেছি। আসলে এ সব গুলিই ইসলাম জানা ও বোঝার প্রথমিক পর্যায় এবং ইসলামের বিরুদ্ধে শয়তানের প্রাথমিক শুরশুরি। আপনার web site এর Questions and Answers গুলি চর্বিত চর্বন। আপনার লিঙ্কেই এর উত্তর আছে। মনোযোগ  সহকারে পড়ুন। কিছু reference দিয়েছেন মোহাম্মদ (স) এর মৃত্যুর অনেক/কয়েক শত বছরের পরের যা পুর্বেই বিভিন্ন কারনে গ্রহনযোগ্যতা পায়নি। কিছু reference দিয়েছেন ইবনে ইশাকের যার কিছু লিপি আগেই ধংশ হয়েছে এবং বাকীগুলো  information transferer and transfereeর নাম না থাকার কারনে বাতিল বলে গন্য হয়েছে, যদিও লেখাগুলোকে প্রশংশা করা হয়েছে। ইবনে ইশাকের বংশ পরিচয়ও লিঙ্কে আছে। </p>
<p>২। মালয়েশিয়া থাকেন এক ইঞ্জিনিয়ারের সাথে আলাপকালে আপনি বলেছেন যে &#8220;আপনি যদি বিশ্ব সৃস্টির স্রস্টাকে &#8220;আল্লাহ&#8221; বলেন, তাহলে আমি বলব &#8220;আল্লাহকে&#8221; কে সৃস্টি করেছেন&#8221;।</p>
<p>২ক। আমরা সবাই জানি যে বিভিন্ন পরীক্ষার পরে একটি &#8220;মত&#8221; theoryতে রুপ নেয় এবং অনেক বছর পরেও ঐ theoryতে পরিবর্তন আসতে পারে। আবার পরিবেশগত কারনে (space and earth) theoryতে পরিবর্তন আনতে হয়। অর্থাৎঃ </p>
<p>ক। সময় ও পরিবেশগত কারনে theory পরিবর্তনশিল;<br />
খ। জ্ঞানের অভাবে যতক্ষন পর্যন্ত এর চেয়ে ভাল theory আনতে না পারি, উক্ত theory সমালোচনাসহ মেনে নেই;<br />
গ। উৎকৃষ্ট theory আবিস্কার না করা পর্যন্ত আমরা চেস্টা করে যাই;<br />
ঘ। আমরা যদি নিচের ক্লাশের ছাত্র হই তাহলে আলোচনার জন্য ঐ theoryর ক্লাশে ওঠা পর্যন্ত অপেক্ষা করি। অতপরঃ ঐ শিক্ষক আমাদের সাহায্য করেন সামনে আগানোর জন্য।</p>
<p>২খ। যেহেতু নিচের ক্লাশের ছাত্র, আমরা বর্তমান theory অনুসরন করে প্রথমে  আল্লাহর কাছে পৌছার চেষ্টা করি। পৌছার পরে আল্লাহর কাছে জিজ্ঞেস করি, তার স্রস্টা কে। মনে রাখবেন, ঠেডা নবী মুসা আঃ আল্লাহকে দেখার পরেও একেশ্বরবাদ /ইসলাম অনুসরন করেছেন। </p>
<p>৩। ত্যানা পেচানোঃ আপনি বলেছেন, মুমিনগন নিজেদের প্রতিষ্ঠার জন্য ত্যানা প্যাচায়। অবশ্যই মুমিনগন তা করেন যতক্ষন না কোনো বিষয়ের উপর উভয় পক্ষের যুক্তি-তর্ক শেষ হয়। যুক্তি-তর্ক আদিকাল থেকেই চলে আসছে এবং চলবে। ধরে নেই ১০ প্যাচের একটা স্ক্রূ। প্রত্যেকটা প্যাচকে একটা যুক্তি বা ত্যানা প্যাচানো বলে এবং ১০ প্যাচের অর্থ জ্ঞানের শীর্ষ পর্যায়। মনে করি, মোমেনগন নাস্তিক ও বিধর্মীদের সাথে ত্যানা পেচিয়ে দুই নম্বর প্যাচে উঠলো। আপনি আবার ত্যানা প্যাচানো শুরু করলেন কেনো? আপনি যদি ত্যানা প্যাচানো শুরু করেন মোমেনগনতো দশ প্যাচ পর্যন্ত ত্যানা পেচাবেই। </p>
<p>৪। বনু কোরাইজা, হযরত জারজ সন্তান (নাওজুবিল্লাহ), ইত্যাদি বিষয়ে উত্তর দেয়ার ইচ্ছা। কিন্তু সময়ের অভাব। </p>
<p>৫। সত্য আসিয়াছে, মিথ্যা বিলুপ্ত হবেইঃ যদি সত্যিই মানুষের ভালো চান ধর্মকে ও নবীদেরকে গালি না দিয়ে, চটি আকারে না লিখে, আমার মত অনভিজ্ঞ লোকদের সাথে কথা না বলে যে কোনো বিষয়ে theory দেন। যদি আপনার theory (যেমন পিতা মাতার সম্পদ বিতরন, কিভাবে বিয়ে হবে নাকি বিয়ের দরকার নেই, বিচার ব্যবস্থ্যা, আপনার মায়ের সাথে আপনার মেলামেশার কারনে সন্তান এলে সে আপনার ভাই হবে না আপনার সন্তান হবে, কোরানের কোন ঘোষনা বিজ্ঞান সম্মত নয়, ইত্যাদি) উৎকৃষ্ট হয় তবে আল্লাহর ঘোষনা অনুযায়ী আল্লাহর theory বিলুপ্ত হবে।</p>
<p>শুভেচ্ছান্তে,<br />
এস, এ, নাঈম </p>
<p>E-mail এর মাধ্যমে correspondance করে আসছি। Facebook ব্যবহার করি না। web site এর মাধ্যমে questions and reply দেয়ার অভ্যাস নেই। তাই বারবার চেস্টা করছি। আশা করি সত্ত্বর অভ্যস্ত হয়ে যাব।</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		By: Anonymous		</title>
		<link>/archives/9143#comment-706</link>

		<dc:creator><![CDATA[Anonymous]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Oct 2018 21:56:48 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">https://www.nastikya.com/?p=9143#comment-706</guid>

					<description><![CDATA[hahahaha]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>hahahaha</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
